Ulisses Soares elder
Mi módon érthetném?

Kedves testvéreim! Mily nagy öröm itt újra együtt lenni, Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza általános konferenciáján szeretett prófétánk, Russell M. Nelson elnök irányítása alatt! Bizonyságot teszek nektek arról, hogy kiváltságunkban áll majd hallani a Szabadítónk, Jézus Krisztus hangját azok tanításain keresztül, akik ezen a konferencián imádkoznak, énekelnek, valamint beszélnek arról, amire napjainkban szükség van.

Amint azt az Apostolok cselekedetei feljegyzi, az evangélista Filep egy bizonyos szerecsen embernek tanította az evangéliumot, aki az etiópiai királyné minden kincsét felügyelő komornyik volt.[1] Jeruzsálemből a hódolat után visszatérőben Ésaiás könyvét olvasta. Filep a Lélek késztetésére közelebb ment hozzá és így szólt: „Vajjon érted-é, a mit olvasol?

Ő [a komornyik] pedig monda: Mimódon érthetném, ha csak valaki meg nem magyarázza nékem? […]

Filep pedig száját megnyitván, és elkezdvén ezen az íráson, hirdeté néki a Jézust.”[2]

A szerecsen által feltett kérdés azon mindannyiunknak adott isteni megbízatásra emlékeztet, mely szerint igyekezzünk megismerni és tanítani egymásnak Jézus Krisztus evangéliumát.[3] Tulajdonképpen az evangélium tanulása és tanítása tekintetében időnként a szerecsen férfihoz hasonlítunk – szükségünk van egy hithű és sugalmazott tanítóra, időnként pedig Filephez – amikor nekünk kell tanítani és megerősíteni másokat a megtérésükben.

Jézus Krisztus evangéliumának tanulására és tanítására törekedve az kell hogy legyen a célunk, hogy gyarapítsuk az Istenbe és az Ő isteni boldogságtervébe, valamint Jézus Krisztusba és az Ő engesztelő áldozatába vetett hitet, és tartós megtérést érjünk el. Ez a fokozott hit és megtérés segíteni fog nekünk szövetségeket kötni Istennel és betartani azokat, megerősítve ezzel a Jézus követésére irányuló vágyunkat, és valódi lelki átalakulást váltva ki bennünk – más szóval új teremtményekké téve minket, amint azt Pál apostol tanította a korinthusbeliekhez írt levelében.[4] Ez az átalakulás boldogabb, gyümölcsözőbb és egészségesebb életet hoz majd nekünk, és segíteni fog fenntartanunk az örökkévaló látásmódunkat. Vajon nem pontosan ez történt a szerecsen komornyikkal, miután hallott a Szabadítóról és megtért az Ő evangéliumához? A szentírások szerint „tovább méne az ő útján örömmel”[5].

A parancsolat, mely szerint ismerjük meg és tanítsuk egymásnak az evangéliumot, már az emberiség történelmének kezdete óta újra és újra megadatik.[6] Amikor Mózes és népe Moáb mezején voltak, mielőtt beléptek volna az ígéret földjére, az Úr egy bizonyos alkalommal azt sugalmazta neki, hogy figyelmeztesse a népét az Úrtól kapott rendelkezések és szövetségek megismerésének felelősségére, valamint arra, hogy tanítsák ezeket az utódaiknak,[7] akik közül sokan nem tapasztalták meg személyesen a Vörös-tengeren történő átkelést vagy a Sínai-hegynél kapott kinyilatkoztatást.

Mózes így intette népét:

„[H]allgass ó Izráel a rendelésekre és végzésekre, a melyekre én tanítlak titeket, hogy azok szerint cselekedjetek, hogy élhessetek, és bemehessetek, és bírhassátok a földet, a melyet az Úr, a ti atyáitoknak Istene ád néktek. […]

[I]smertesd meg azokat a te fiaiddal és a fiaidnak fiaival.”[8]

Végezetül pedig Mózes azt mondta: „Tartsd meg azért az ő rendeléseit és parancsolatait, a melyeket én parancsolok ma néked, hogy jól legyen dolgod és a te fiaidnak te utánad, és hogy mindenkor hosszú ideig élj azon a földön, a melyet az Úr, a te Istened ád néked.”[9]

Isten prófétái folyamatosan arra szólítanak fel minket, hogy „az Úr nevelő tanítása és intelmei szerint”[10], valamint „világosságban és igazságban”[11] neveljük a családunkat. Nelson elnök nemrég azt mondta: „Ma, a durva erkölcstelenség és függőséget okozó pornográfia napjaiban, a szülőknek szent kötelessége, hogy gyermekeiknek megtanítsák Isten [és Jézus Krisztus] fontosságát az életükben.”[12]

Testvérek, szeretett prófétánk figyelmeztetése szintén arra emlékeztet minket, hogy személyes felelősségünk a tanulásra irányuló törekvés. Családunknak pedig meg kell tanítanunk, hogy van egy Atyánk a mennyben, aki szeret minket, aki gyermekei számára kidolgozta az isteni boldogságtervet; hogy Jézus Krisztus, az Ő Fia a világ Megváltója; és hogy az Ő nevébe vetett hit által jő szabadítás.[13] Otthonunknak a mi Megváltónk, Jézus Krisztus sziklájában kell gyökeret vernie, ami segíthet nekünk egyénileg és családilag is saját lelki benyomásokat vésni a szívünkbe, amelyek segítenek nekünk kitartani a hitünkben.[14]

Talán emlékeztek rá, hogy Keresztelő János két tanítványa követte Jézus Krisztust, miután hallották Jánost tanúbizonyságot tenni arról, hogy Jézus Isten Báránya, a Messiás. Ezek a jó emberek elfogadták Jézus meghívását: „jőjjetek és lássátok meg”[15], és aznap ott maradtak Őnála. Felismerték, hogy Jézus a Messiás, Isten Fia, és egész hátralévő életükben követték Őt.

Nekünk is, amikor elfogadjuk a Szabadító hívását, mely szerint „jőjjetek és lássátok meg”, meg kell maradnunk Őbenne: meg kell merítkeznünk a szentírásokban, örvendezni azokban, megismerve az Ő tanát és igyekezve úgy élni, ahogyan Ő élt. Csak ekkor fogjuk megismerni Őt, Jézus Krisztust, és felismerni a hangját, tudván, hogy ha Őhozzá jövünk, és hiszünk Őbenne, akkor soha meg nem éhezünk, se meg nem szomjazunk.[16] Mindig fel fogjuk tudni ismerni az igazságot, miként ez az aznap Jézusnál maradó két tanítvánnyal is történt.

Testvérek, erre nem véletlenül kerül sor. Az isteniség legfelsőbb befolyásaira való ráhangolódásunk nem egyszerű feladat. Istent kell hozzá szólítanunk, és meg kell tanulnunk, hogyan állítsuk Jézus Krisztus evangéliumát az életünk középpontjába. Ha ezt megtesszük, akkor megígérem nektek, hogy a Szentlélek hatása el fogja juttatni az igazságot a szívünkbe és az elménkbe, és tanúbizonyságot fog tenni arról[17], minden dolgot megtanítva[18].

A szerecsen kérdésének – „Mimódon érthetném, ha csak valaki meg nem magyarázza nékem?” – különleges jelentősége van azon egyéni felelősségünket illetően is, hogy az evangélium általunk megismert tantételeit átültessük a gyakorlatba. A szerecsen esetében például az történt, hogy tettekre váltotta a Fileptől megtanult igazságot. Meg akart keresztelkedni. Megtudta, hogy Jézus Krisztus Isten Fia.[19]

Testvérek! A mi tetteinknek is tükrözniük kell azt, amit tanulunk és amit tanítunk. Azzal kell megmutatnunk a hitelveinket, ahogyan élünk. A legjobb tanító az, aki jó példát mutat. Ha olyasvalamit tanítunk, ami valóban jelen van az életünkben, akkor az meg tudja változtatni az általunk tanítottak szívét. Ha azt szeretnénk, hogy az emberek – legyenek bár a családtagjaink vagy sem – örömmel, kincsként őrizzék a szentírásokat, valamint napjaink élő apostolainak és prófétáinak tanításait, akkor látniuk kell, amint a mi lelkünk gyönyörködik ezekben. Hasonlóképpen, ha azt akarjuk, hogy tudják: Russell M. Nelson elnök napjaink prófétája, látnoka és kinyilatkoztatója, akkor látniuk kell, amint a kezünket felemelve támogatjuk őt, és fel kell ismerniük, hogy követjük ihletett tanításait. Egy jól ismert amerikai mondás szerint „a tettek hangosabban beszélnek, mint a szavak”.

Néhányan közületek éppen ebben a pillanatban talán felteszik maguknak a kérdést: „Soares elder, mindezeket megtettem, egyénileg és családilag is ezt a modellt követtem, sajnos mégis vannak a barátaim és a szeretteim között olyanok, akik eltávolodtak az Úrtól. Mit tegyek?” Azoknak közületek, akik most éppen a szomorúság, a gyötrelem, és talán a megbánás érzéseit tapasztalják meg, azt mondom, hogy ezek az emberek nincsenek teljesen elveszve, mert az Úr tudja, hol vannak, és őrködik felettük. Ne feledjétek, hogy ők is az Ő gyermekei!

Nehéz megérteni mindazon okokat, amiért némelyek más útra térnek. Ebben a helyzetben az a legjobb, ha csupán szeretjük és átöleljük őket, imádkozunk a jóllétükért, és az Úr segítségét kérjük ahhoz, hogy tudjuk, mit tegyünk és mit mondjunk. Örüljetek őszintén a sikereiknek, legyetek a barátaik és keressétek bennük a jót! Soha nem szabad lemondani róluk, inkább ápolni kell a kapcsolatainkat. Soha ne utasítsátok el, és ne ítéljétek meg rosszul őket! Csak szeressétek őket! A tékozló fiú példázata azt tanítja nekünk, hogy amikor a gyermekek magukba szállnak, akkor gyakran haza kívánnak térni. Amikor ez történik a szeretteitekkel, szívetek legyen telve könyörülettel, fussatok oda hozzájuk, boruljatok a nyakukba és csókolgassátok meg őket úgy, ahogyan azt a tékozló fiú apja tette![20]

Ami a legfontosabb: éljetek méltó életet, mutassatok nekik jó példát arra, amiben hisztek, és kerüljetek közel a Szabadítónkhoz, Jézus Krisztushoz! Ő ismeri és érti mély gyötrelmeinket és fájdalmainkat, és meg fogja áldani az erőfeszítéseiteket és a szeretteitek iránti odaadásotokat – ha nem ebben az életben, akkor a következőben. Soha ne feledjétek, testvérek, hogy a remény az evangéliumi terv fontos része.

Sok-sok év egyházi szolgálat során láttam azokat a hithű tagokat, akik következetesen alkalmazzák az életükben ezeket a tantételeket. Ez a helyzet egy olyan egyedülálló édesanyával is, akit most Máriának fogok nevezni. Mária sajnos tragikus váláson ment keresztül. Ezen a ponton Mária felismerte, hogy az általa meghozott leglényegesebb döntések lelkiek. Vajon továbbra is fontos lesz majd neki az ima, a szentírás-tanulmányozás, a böjtölés, az egyházi gyűlések és a templom látogatása?

Mária mindig is hithű volt, és ezen a kritikus fordulóponton úgy döntött, hogy ragaszkodni fog ahhoz, amiről már tudja, hogy igaz. Erőt adott neki A család: Kiáltvány a világhoz, mely sok csodálatos tantétellel egyetemben ezt tanítja: „A szülők szent kötelessége, hogy gyermekeiket szeretetben és igazságban neveljék”, és arra tanítsák őket, hogy mindig tartsák be Isten parancsolatait.[21] Folyamatosan kereste az Úrtól érkező válaszokat, és ezeket minden családi helyzetben megosztotta négy gyermekével. Gyakran beszélgettek az evangéliumról, megosztották egymással a tapasztalataikat és a bizonyságukat.

Gyermekei az átélt bánat ellenére megszerették Krisztus evangéliumát, és kialakult bennük annak vágya, hogy szolgáljanak és megosszák azt másokkal. Hárman hithű teljes idejű missziót szolgáltak, a legfiatalabb pedig épp most szolgál Dél-Amerikában. Legidősebb lánya, akit jól ismerek, s aki mostanra férjhez ment és erős a hitében, ezt mesélte: „Soha nem éreztem úgy, hogy édesanyám egyedül nevel minket, mert az otthonunkban mindig ott volt az Úr. Mivel tanúbizonyságot tett nekünk Őróla, mi is mind kezdtünk Őhozzá fordulni a saját kérdéseinkkel. Nagyon hálás vagyok azért, hogy anya életre keltette az evangéliumot.”

Testvérek, ez a derék édesanya a lelki tanulás központjává tudta tenni az otthonát. A szerecsen által feltett kérdéshez hasonlóan Mária is sokszor megkérdezte magától: „Mi módon érthetnék meg a gyermekeim, hacsak anya meg nem magyarázza nekik?”

Drága társaim az evangéliumban! Bizonyságot teszek nektek arról, hogy amikor lelkiismeretesen, szívből, határozottan és őszintén, igaz szándékkal és a Lélek hatása alatt törekszünk Jézus Krisztus evangéliumának megismerésére, valamint arra, hogy egymásnak tanítsuk azt, akkor ezek a tanítások szíveket változtathatnak át, és elültethetik az Isten igazságai szerinti élet vágyát.

Bizonyságot teszek arról, hogy Jézus Krisztus a világ Szabadítója. Ő a Megváltó, és Ő él. Tudom, hogy prófétáin, látnokain és kinyilatkoztatóin keresztül Ő irányítja az egyházát. Arról is bizonyságot teszek, hogy Isten él és Ő szeret minket. Azt akarja, hogy mindannyian visszatérjünk az Ő jelenlétébe. Ő meghallgatja az imáinkat. Bizonyságomat teszem ezekről az igazságokról, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Apostolok cselekedetei 8:27. ↩

Apostolok cselekedetei 8:30–31, 35. ↩

Lásd Tan és szövetségek 88:77–78, 118; 130:18–19; 131:6. ↩

Lásd 2 Korinthusbeliek 5:17. ↩

Apostolok cselekedetei 8:39. ↩

Lásd Mózes 6:52, 57–58; 5 Mózes 4:5, 14; 5:1; Tan és szövetségek 43:8–9; 130:18–19; 136:32. ↩

Lásd 5 Mózes 4:10. ↩

5 Mózes 4:1, 9. ↩

5 Mózes 4:40. ↩

Efézusbeliek 6:4; Énós 1:1. ↩

Tan és szövetségek 93:40. ↩

Russell M. Nelson: Szabadulás és felmagasztosulás. Liahóna, 2008. máj. 9. ↩

Lásd Móziás 3:9. ↩

Lásd Hélamán 5:12. ↩

Lásd János 1:38-39. ↩

Lásd János 6:35. ↩

Lásd János 16:13. ↩

Lásd János 14:26. ↩

Lásd Apostolok cselekedetei 8:37–38. ↩

Lásd Lukács 15:20. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj., 145. ↩

Írta: Dieter F. Uchtdorf elder
Misszionáriusi munka: megosztani, ami a szívetekben van

Múlt hónapban drága prófétánk, Russell M. Nelson elnök felkérte a Tizenketteket, hogy utazzunk el vele az Olaszországi Róma templom felszentelésére. Útközben Pál apostolon és az ő utazásain gondolkoztam. Az ő idejében körülbelül 40 napig tartott volna eljutni Jeruzsálemből Rómába. Napjainkban – az egyik kedvenc repülőmmel – ez kevesebb mint 3 óra.

Bibliakutatók úgy vélik, hogy Pál Rómában írta meg számos levelét, amelyeknek kulcsfontosságú szerepe volt mind az akkori, mind a mai egyháztagok megerősítésében.

Pál és az ősi egyház további tagjai, a korai napok szentjei, nagyon közelről megtapasztalták, mit is jelent áldozatot hozni. Sokan közülük súlyos üldöztetésnek voltak kitéve, akár mindhalálig.

Az elmúlt 200 év során Jézus Krisztus visszaállított egyházának tagjai – az utolsó napok szentjei – szintén ki voltak téve az üldöztetés megannyi formájának. Ám az üldöztetés ellenére (illetve sok esetben éppen abból adódóan) Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tovább növekedett, ma pedig már a föld minden pontján jelen van.

Mielőtt azonban elkezdenénk tortát sütni, konfettit szórni és vállon veregetni magunkat e nagyszerű siker láttán, jól tennénk, ha ezt a növekedést a megfelelő nézőpontból szemlélnénk.

Megközelítőleg 7,5 milliárd ember él a földön; ehhez képest Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának mintegy 16 millió tagja igencsak kicsiny nyáj.[1]

Mindeközben a keresztény hívek száma a föld bizonyos területein egyre csökken.[2]

Még az Úr visszaállított egyházában is – habár az egyháztagok összesített száma továbbra is növekszik – túl sokan vannak, akik nem élvezik a rendszeres egyházi részvétel áldásait.

Más szóval: bárhol is legyetek a világon, rengeteg lehetőség áll a rendelkezésetekre, hogy megosszátok Jézus Krisztus evangéliumának jó hírét[3] azokkal, akikkel találkoztok, együtt tanultok, együtt éltek, dolgoztok vagy egy társaságba jártok.

Az elmúlt egy évben nagyszerű lehetőségem volt alaposan belemerülni az egyház világméretű misszionáriusi tevékenységeibe. Rengetegszer elgondolkoztam és imádkoztam a Szabadító tanítványainak – nekünk, az Ő gyermekeinek – adott ezen nagyszerű megbízásáról: „Elmenvén azért, tegyetek tanítványokká minden népeket, megkeresztelvén őket az Atyának, a Fiúnak és a Szent Léleknek nevében.”[4]

Sokat küszködtem ezzel a kérdéssel: „Egyháztagokként és Krisztus tanítványaiként mi hogyan teljesíthetnénk a legjobban ezt a nagyszerű megbízást a mindennapjainkban?”

Ma arra kérlek titeket, hogy gondolkozzatok el ezen a kérdésen a szívetekben és az elmétekben.[5]

Az egyházi vezetők évtizedek óta hangsúlyozzák a következő felhívást: „Minden egyháztag misszionárius!”[6]

Jézus Krisztus egyházának tagjai – az elmúlt időkben és a jelenkorban is – izgatottan és boldogan osztották és osztják meg az evangéliumot a barátaikkal és ismerőseikkel. Szívüket lángra lobbantja a Jézus Krisztusról való bizonyságuk, és őszintén szeretnék, hogy mások is érezzék azt az örömöt, amelyre ők leltek a Szabadító evangéliumában.

Az egyház néhány tagjának úgy tűnik, különleges tehetsége van ehhez. Imádnak az evangélium követei lenni. Bátran és boldogan szolgálnak és vezetik a munkát egyháztag misszionáriusokként.

Azonban néhányunk ennél vonakodóbb. Amikor az egyházi gyűléseken szóba kerül a misszionáriusi munka, a fejek szépen lassan lehajlanak, amíg teljesen el nem tűnnek a padok mögött, a szemek a szentírásokba mélyednek vagy mély meditációba merülnek, kerülve más egyháztagok tekintetét.

Miért van ez? Talán bűntudatot érzünk, amiért nem teszünk többet az evangélium megosztásáért. Talán nem vagyunk benne biztosak, hogyan tegyük. Vagy talán érzékenyen érint minket a komfortzónánkból való kilépés.

Én ezt megértem.

De emlékezzetek rá, hogy az Úr soha nem mesteri, tökéletes misszionáriusi erőfeszítésre kért minket, hanem „szívet és készséges elmét követel meg”[7].

Ha már most is boldogan végzitek a misszionáriusi munkát, kérlek benneteket, folytassátok, és álljatok példaként mások előtt! Az Úr megáld majd titeket.

Ha azonban úgy érzitek, nehezetekre esik cselekedni, amikor az evangéliumi üzenet megosztásáról van szó, hadd javasoljak öt bűntudatmentes dolgot, amelyet egyénileg bárki megtehet, hogy részt vegyen a Szabadítótól kapott nagyszerű megbízásban – Izráel egybegyűjtésében.

Az első: Kerülj közelebb Istenhez! Az első nagy parancsolat az, hogy szeressük Istent.[8] Ez az elsődleges oka annak, hogy itt vagyunk a földön. Tedd fel magadnak a kérdést: „Valóban hiszek Mennyei Atyában?

Szeretem Őt és megbízom benne?”

Minél közelebb kerülsz Mennyei Atyánkhoz, annál jobban sugárzik majd belőled az Ő világossága és öröme. Mások észre fogják venni, hogy van benned valami egyedi és különleges, és meg fognak kérdezni róla.

A második: Töltsd meg a szívedet mások iránti szeretettel! Ez a második nagy parancsolat.[9] Próbálj meg valóban úgy tekinteni a körülötted lévőkre, mint Isten gyermekeire. Nyújts nekik szolgálattételt – függetlenül attól, hogy rajta vannak-e a szolgálattételi listádon vagy sem.

Nevess velük. Örvendezz velük. Zokogj velük. Tiszteld őket. Gyógyítsd meg, emeld fel és erősítsd őket.

Próbáld meg Krisztus szeretetének példáját követni és könyörülettel fordulni mások felé – azok felé is, akik nem kedvesek veled, kigúnyolnak vagy ártani akarnak neked. Szeresd őket és bánj velük úgy, mint Mennyei Atya hozzád hasonló gyermekeivel.

A harmadik: Igyekezz a tanítványság ösvényén járni! Ahogy az Isten és az Ő gyermekei iránt érzett szereteted elmélyül, úgy erősödik meg a Jézus Krisztus követésére tett elhatározásod is.

Azáltal tanulsz az Ő útjáról, hogy lakmározol a szaván, valamint megszívleled és alkalmazod a mai próféták és apostolok tanításait. Növekedni fog a bátorságod és a magabiztosságod az Ő útjának követésében, amikor tanítható, alázatos szívvel beszélgetsz Mennyei Atyával.

A tanítványság ösvényén való haladás gyakorlást kíván – mindennap, lépésről lépésre, „kegyelem[ről]… kegyel[emre]”,[10] sorról sorra[11]. Néha két lépést előre, egyet hátra.

Ami fontos, hogy ne add fel, és folyamatosan azon légy, hogy jól csináld. Idővel egyre jobb, boldogabb és hitelesebb leszel. Mindennapivá és természetessé válik, hogy másokkal a hitedről beszélgess. Sőt, az evangélium olyan elengedhetetlen, becses részévé válik az életednek, hogy azt érzed majd természetellenesnek, ha nem beszélsz róla másoknak. Ez talán nem következik be azonnal – ez egy élethosszig tartó törekvés –, de be fog következni.

A negyedik: Oszd meg, ami a szívedben van! Nem azt kérem tőled, hogy az utca közepén egy hangosbemondóval Mormon könyve-beli verseket kürtölj szét. Azt kérem, hogy mindig keresd azokat a lehetőségeket, amikor természetes és hétköznapi módon hozhatod szóba a hiteted – személyesen és online egyaránt. Azt kérem, hogy állj mindig az evangélium erejének „tanújaként”[12] – ha pedig szükséges, használj szavakat is.[13]

Mivel Krisztus evangéliuma „Istennek hatalma az …idvesség[re]”, magabiztos, bátor és alázatos lehetsz annak megosztása közben.[14] A magabiztosság, a bátorság és az alázat talán egymással ellentétes tulajdonságoknak tűnnek, ám nem azok. A Szabadító azon kérését tükrözik, hogy ne rejtsük véka alá az evangéliumi értékeket és tantételeket, hanem engedjük, hogy ragyogjon a világosságunk, és a jó cselekedeteink dicsőítsék Mennyei Atyánkat.[15]

Nagyon sok hétköznapi és természetes módja van ennek: a mindennapos kedves cselekedetektől a YouTube, a Facebook, az Instagram vagy a Twitter felületein megosztott személyes bizonyságokig, vagy egyszerű beszélgetésekig azokkal, akikkel találkozol. Ebben az évben az Újszövetségből tanulunk otthon és a Vasárnapi Iskolán. Milyen csodás lehetőség ez arra, hogy meghívd a barátaidat és a szomszédaidat istentiszteletre vagy az otthonodba, hogy veled együtt tanuljanak a Szabadítóról! Oszd meg velük az Evangéliumi könyvtár alkalmazást, ahol megtalálhatják a Jöjj, kövess engem! tananyagot. Ha ismersz fiatalokat és a családjukat, adj nekik egy példányt a Fiatalság erősségéért című füzetből, és kérd meg őket, hogy jöjjenek és lássák meg, miként igyekeznek e tantételek szerint élni a fiataljaink.

Ha valaki megkérdezi, milyen volt a hétvégéd, ne vonakodj arról beszélni, hogy mi történt az istentiszteleten. Beszélj a kisgyermekekről, akik a gyülekezet előtt állva buzgón énekelték, hogyan próbálják Jézust követni. Beszélj a fiatalokról, akik az idősek otthonába ellátogatva azzal töltötték az idejüket, hogy segítsenek az ott lévőknek összeállítani a személyes történetüket. Beszélj a vasárnapi gyűlések rendjében nemrég bekövetkezett változásról, és hogy ez miként áldja meg a családodat. Vagy magyarázd el, miért hangsúlyozzuk, hogy ez Jézus Krisztus egyháza, és hogy utolsó napi szentek vagyunk, csakúgy, mint ahogy az ősi egyház tagjait is szenteknek hívták.

Bármely módon, amely természetesnek és mindennapinak érződik számodra, oszd meg az emberekkel, miért fontos neked Jézus Krisztus és az Ő egyháza. Hívd őket: „Jer és lásd meg!”[16] Majd bátorítsd őket arra, hogy jöjjenek és segítsenek. Az egyházunkban számtalan lehetőség van arra, hogy az emberek segítséget nyújtsanak.

Ne csak a misszionáriusokért imádkozz, hogy megtalálják a választottakat! Imádkozz naponta teljes szívedből, hogy te találhasd meg azokat, akik eljönnek és meglátják, eljönnek és segítenek, eljönnek és itt maradnak. Vond be ebbe a teljes idejű misszionáriusokat is. Ők olyanok, mint az angyalok, készen arra, hogy segítsenek!

Miközben megosztod az örömhírt – Jézus Krisztus evangéliumát –, tedd ezt szeretettel és türelemmel. Ha csupán azzal az elvárással közelítünk az emberekhez, hogy mindjárt magukra öltik a fehér egyberuhát és útbaigazítást kérnek a legközelebbi keresztelőmedence felé, akkor valamit rosszul csinálunk.

Néhányan azok közül, akik eljönnek és meglátják, talán soha nem csatlakoznak az egyházhoz; mások is csak később. Ez az ő döntésük. Ez azonban nem változtat az irántuk érzett szeretetünkön. És nem változtat azon az lelkes törekvésen sem, miszerint folytatjuk az egyének és családok meghívását, hogy jöjjenek és lássák meg, jöjjenek és segítsenek, illetve jöjjenek és maradjanak.

Az ötödik: Bízz abban, hogy az Úr csodát tesz majd! Értsd meg, hogy nem a te dolgod mások megtérítése. Az a Szentlélek szerepe. A te dolgod az, hogy megoszd, ami a szívedben van, és a hitelveid szerint élj.

Tehát ne csüggedj, ha valaki nem fogadja el azonnal az evangélium üzenetét. Ez nem személyes kudarc.

Ez kizárólag az egyénre és Mennyei Atyára tartozik.

A te feladatod az, hogy szeresd Istent és szeresd a felebarátaidat.

Higgy, szeress, cselekedj!

Kövesd ezt az ösvényt, és Isten csodákat művel majd általad, hogy megáldhassa az Ő drága gyermekeit.

Ez az öt tanács segíteni fog mindannyiótoknak abban, hogy úgy cselekedjetek, ahogy Jézus Krisztus tanítványai már az ősi idők óta cselekszenek. Az Ő evangéliuma és az Ő egyháza fontos része az életeteknek, továbbá annak, akik vagytok és amit tesztek. Ezért hívjatok hát meg másokat, hogy jöjjenek és lássák meg, hogy jöjjenek és segítsenek, és Isten elvégzi majd az Ő szabadító munkáját, és ők jönnek és maradnak.

„De mi van akkor – kérdezhetnétek –, ha mindezeket megteszem, és az emberek rosszul reagálnak? Ha kritikusan szemlélik az egyházat? Ha törölnek az ismerőseik közül?”

Igen, ez megtörténhet. Jézus Krisztus tanítványait már az ősi idők óta gyakran üldözték.[17] Péter apostol ezt mondta: „…részetek van a Krisztus szenvedéseiben, örüljetek”[18]. A korai szentek örültek, hogy „méltókká tétettek arra, hogy az ő nevéért gyalázattal illettessenek”[19].

Ne feledjétek: az Úr útjai kifürkészhetetlenek. Lehetséges, hogy a visszautasításra adott krisztusi válaszotok révén egy kemény szív meglágyul.

Az Úr Jézus Krisztus apostolaként megáldalak benneteket magabiztossággal, hogy az evangéliumi értékek élő bizonyítékai lehessetek, bátorsággal, hogy mindig úgy ismerjenek benneteket, mint Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának tagjait, és alázattal, hogy segédkezzetek az Ő munkájában – a Mennyei Atya és az Ő gyermekei iránt érzett szeretetetek megnyilvánulásaként.

Drága barátaim! Örvendezni fogtok majd, mert tudhatjátok, hogy fontos szereplői vagytok Izráel régóta megjövendölt egybegyűjtésének, valamint az arra való felkészülésnek, hogy Krisztus „hatalommal és nagy dicsőséggel…; mind a szent angyalokkal”[20] eljöjjön.

Mennyei Atya ismer benneteket. Az Úr szeret titeket. Isten meg fog áldani benneteket. Ezt a munkát Ő rendelte el. Képesek vagytok rá. Együtt mindannyian képesek vagyunk rá.

Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Nefi, a nagy próféta, látomásban látta, hogy ugyan Isten Bárányának egyháza „az egész föld színén” jelen lesz, a világ gonoszsága miatt „kevés tagja [lesz]” (1 Nefi 14:12; lásd még Lukács 12:32). ↩

A Pew Research Center nemrég végzett kutatása szerint például az Egyesült Államokban „az önmagukat kereszténynek valló felnőttek (18 év felettiek) száma közel 8 százalékpontot esett csupán hét év alatt: 78,4%-ról… 2007-ben, 70,6%-ra 2014-ben. Ugyanezen időszakra vonatkozóan azon amerikaiak száma, akik felekezeten kívüliként – ateistaként, agnosztikusként vagy »semmi konkrét«-ként – jellemezték magukat, több mint 6 százalékponttal emelkedett 16,1%-ról 22,8%-ra” (“America’s Changing Religious Landscape,” Pew Research Center, May 12, 2015, pewforum.org). ↩

Az evangélium szó azt jelenti: jó hír, örömhír. Az örömhír az, hogy Jézus Krisztus véghez vitte a tökéletes engesztelést, amely az egész emberiséget megváltja a sírtól, és minden egyént saját cselekedetei szerint jutalmaz majd. Ez az engesztelés az Ő kijelölésével kezdődött a halandóság előtti világban, halandó útjával folytatódott, és dicsőséges feltámadásával érte el a tetőfokát. A bibliai feljegyzéseket, amelyek az Ő halandó életéről, szolgálattételéről és áldozatáról szólnak, evangéliumoknak nevezzük: Máté, Márk, Lukács és János. ↩

Máté 28:19. ↩

„Továbbá, bizony mondom nektek, barátaim, itt hagyom veletek ezeket a beszédeket, hogy gondolkozzatok el a szívetekben…” (Tan és szövetségek 88:62). ↩

Amikor David O. McKay elnök 1922 és 1924 között az Európai Misszió felett elnökölt, arra buzdított minden egyháztagot, hogy váljon misszionáriussá, és ugyanezt az üzenetet osztotta meg az egyházzal 1952-ben is egy általános konferencián (lásd “‘Every Member a Missionary’ Motto Stands Firm Today,” Church News, Feb. 20, 2015, news.ChurchofJesusChrist.org). ↩

Tan és szövetségek 64:34. ↩

Lásd Máté 22:37–38. ↩

Lásd Máté 22:39. ↩

Tan és szövetségek 93:12. ↩

Lásd Ésaiás 28:10. ↩

Móziás 18:9. ↩

Ezt a gondolatot gyakran Assisi Szent Ferencnek tulajdonítják; lásd még János 10:36–38. ↩

Rómabeliek 1:16. ↩

Lásd Máté 5:15–16. ↩

János 1:47, kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd János 15:18. ↩

1 Péter 4:13; lásd még az 1–19. verseket bővebben arról, hogy Krisztus követői hogyan tekintsenek az evangélium miatti szenvedésre. ↩

Apostolok cselekedetei 5:41. ↩

Tan és szövetségek 45:44. ↩

Írta: Jeffrey R. Holland elder
Íme, az Isten Báránya!

Egészen jól voltam mindaddig, amíg meg nem láttam e kórus fiataljainak könnytől csillogó szemét. E könnyeknél ékesebben szóló üzenetet magam sem tudnék hozzátok intézni.

Feltekintvén a víz széléről, a lelkes tömegen túlra, kik tőle várták keresztelésüket, János, akit Keresztelőnek hívtak, megpillantotta a távolban unokatestvérét, a názáreti Jézust, amint eltökélten lépdel őfelé hasonló kéréssel ajkán. Áhítattal, ám a körülötte lévők számára mégis hallhatóan hagyták el János száját a csodálat azon szavai, amelyek még így, két évezred távlatából is megérintenek bennünket: „Ímé az Istennek… báránya”[1].

Tanulságos, hogy Jézusnak e régóta megjövendölt előfutára nem a „Jehova” vagy a „Szabadító” vagy a „Megváltó”, sőt nem is „az Isten Fia” névvel illette Őt – bár e titulusok mindegyike helytálló lett volna. Nem; János a népének vallási hagyományában fellelhető legkorábbi és talán leginkább felismerhető jelképet választotta. Az áldozati bárány alakját használta, akit a bukott világ és az abban lévő összes bukott ember bűneinek és bánatának engesztelésére ajánlottak fel.

Hadd szóljak néhány szót erről a történetről.

Miután Ádámot és Évát kiűzték az Éden kertjéből, keserves jövő várt rájuk. Azáltal, hogy ők megnyitották előttünk a halandóságba és a fizikai életbe vezető ajtót, saját maguk előtt bezárták a halhatatlanságba és az örök életbe vezetőt. Egy miérettünk tudatosan elkövetett vétek következtében immár fizikai halállal és lelki kiűzetéssel néztek szembe, vagyis az Isten jelenlététől való örökre szóló különválással.[2] Mit tehettek volna? Vajon lesz kiút számukra ebből a nehéz helyzetből? Nem vagyunk biztosak abban, hogy ők ketten mennyire emlékezhettek azokra az utasításokra, amelyeket még a kertben kaptak, arra azonban emlékeztek, hogy rendszeresen fel kell ajánlaniuk áldozatként Istennek egy tiszta, szeplőtelen bárányt, nyájuk első hím szülöttét.[3]

Később meglátogatta őket egy angyal, aki elmagyarázta, hogy ez az áldozat egy minta volt – előképe annak a felajánlásnak, melyet a világ eljövendő Szabadítója tesz majd a javukra. „Ez a dolog az Atya Egyszülöttje áldozatának hasonlatossága – mondta az angyal. – Ezért… tarts bűnbánatot, és szólítsd Istent a Fiú nevében mindörökké.”[4] Szerencsére volt kiút, mely ráadásul felfelé vezetett.

A menny halandóság előtti tanácsaiban Isten megígérte Ádámnak és Évának (és mindannyiunknak), hogy kapunk segítséget: méghozzá az Ő tiszta, szeplőtelen Elsőszülött Fia, Isten Báránya által, „a ki megölet[ik] e világ alapítása óta”[5], ahogy János apostol később jellemezte. Saját kis jelképes bárányaik felajánlásával Ádám és utódai azt hivattak kifejezni a halandóság során, miszerint értik Jézusnak, a Felkentnek[6] az engesztelő áldozatát, és hogy attól függnek. A későbbiekben a vadonbeli szent hajlék adott otthont e szertartásnak, azt követően pedig a Salamon által épített templom.

Sajnálatos módon a szeplőtelen bárányok e szertartásos felajánlása nem igazán vált valós jelképévé az őszinte bűnbánatnak és a hithű életnek – ahogy azt az Ószövetség nagy része elénk tárja. Az erkölcsi elkötelezettség, melynek párosulnia kellett volna ezekhez a szertartásokhoz, néha még a kőre ontott vér megszáradása előtt semmivé vált. Ahhoz mindenesetre nem volt elég tartós, hogy meggátolja a testvérgyilkosságot, amikor is Káin megölte fivérét, Ábelt, már az első nemzedék idején.[7]

Az ilyesfajta megpróbáltatások és nehézségek évszázadokon át tartó sora után nem csoda, hogy a menny angyalai öröméneket zengtek, amikor Jézus – maga a rég megígért Messiás – végre megszületett. Majd röpke halandó szolgálattételét követően a húsvéti bárányok közt eme legtisztább azáltal készítette fel tanítványait az Ő halálára, hogy bevezette az úrvacsora szentségét – az Édenen kívül bemutatott korábbi szertartás egy még személyesebb formáját. Lesz továbbra is felajánlás, melynek továbbra is része az áldozathozatal, ám ez jóval mélyebb jelentéssel bír majd; jóval elgondolkodtatóbb és személyesebb lesz, mint egy elsőszülött bárány kivéreztetése. A Szabadító így szólt a nefitákhoz a feltámadását követően:

„[V]érontást ne ajánljatok fel nekem többé…

[Á]dozatul ajánljatok fel nekem megtört szívet és töredelmes lelket. És aki megtört szívvel és töredelmes lélekkel jön hozzám, azt tűzzel és a Szentlélekkel fogom megkeresztelni…

[T]artsatok hát bűnbánatot, …és legyetek megszabadítva.”[8]

Szeretett fivéreim és nővéreim! A nagyobb mértékű otthoni evangéliumi tanulásra helyezett csodás új hangsúly mellett igen fontos, hogy ne feledjük: továbbra is parancsolat számunkra, hogy „menj el az imádság házába, és ajánld fel szentségeidet az én szent napomon”[9]. Amellett, hogy több időt hagy az otthonközpontú evangéliumi tanításra, a vasárnapi istentiszteletbeli változás célja a gyűlésrend összetettségének oly módon történő leegyszerűsítése is, hogy az úrvacsora szentsége megfelelő hangsúlyt kapjon mint a heti hódolatunk szent és elismert központi élménye. A lehető legszemélyesebb módon kell megemlékeznünk arról, hogy Krisztus halálát a megtört szív okozta, amikor is egyes egyedül vette vállaira a teljes emberiség minden bűnét és bánatát.

Mivel mi is hozzájárultunk e végzetes teherhez, ez a pillanat tiszteletet érdemel részünkről. Így hát arra buzdítanak minket, hogy érkezzünk időben és áhítattal az istentiszteletre, a szent szertartásban való részvételhez illően öltözve. A „vasárnapi ruha” jelentése kissé megfakult napjainkban, ám az Őiránta érzett tiszteletből, akinek a színe elé járulunk, vissza kell állítanunk a sabbatnapi megjelenés és öltözködés e hagyományát, amikor és ahol csak tudjuk.

Ami a pontosságot illeti, bármikor szeretettel igazoljuk azon áldott édesanyák késését, akik gyermekek, nasik és pelenkázótáskák garmadájával nyomukban szerencsések, hogy egyáltalán ideértek. Lesznek továbbá olyanok is, akiknek elkerülhetetlen módon pont vasárnap reggel esik kútba az ökrük. Ez utóbbi csoporthoz szólva azt mondjuk, hogy a pontatlanság egyszer-egyszer elfogadható, ám ha az az ökör minden vasárnap beleesik a kútba, akkor határozottan az a javaslatunk, hogy adjátok el az ökröt vagy temessétek be a kutat!

Ennek lelkületében hadd adjak hangot apostoli kérésünknek: csökkentsük épületeink szentélyeiben a lármát! Nagyon szeretünk egymással beszélgetni, és ez fontos is – ez az egyházba járás egyik öröme –, ám erre nem a kimondottan a hódolat számára felszentelt helyeken kell sort keríteni. Tartok tőle, hogy más hitbéli látogatóink számára megdöbbentő lehet ez a fajta zajos tiszteletlenség egy olyan helyszínen, amelyet az imának, a bizonyságnak, a kinyilatkoztatásnak és a békességnek kellene jellemeznie. Ez talán még a menny számára is kissé megdöbbentő.

Emelni fogja az úrvacsorai gyűléseink lelkiségét, ha az elnöklő tisztségviselők már jóval a kezdés előtt elfoglalják helyüket az emelvényen, a zenei előjátékot hallgatva és áhítattal példát mutatva a többieknek. Ha terefere folyik az emelvényen, ne lepődjünk meg, ha terefere folyik a hallgatóságban is! Elismeréssel adózunk azon püspökségek előtt, akik elhagyják a hódolatunk lelkiségét csorbító bejelentéseket. Én például el sem tudom képzelni, hogy egy pap, mint például Zakariás – aki az Úr ősi templomában éppen az egész élete során adódó egyetlen papi kiváltságában való részvételhez készülődik –, el sem tudom képzelni, hogy megáll az oltár előtt, és emlékeztet minket arra, miszerint a farsangi mulatságig már csak egy hónap van hátra, és hamarosan le kell adni a jelentkezést.

Fivérek és nővérek, ez az Úr által elrendelt egy óra a hetünk legszentebb órája. Parancsolatba kaptuk, hogy gyűljünk össze az egyház legegyetemesebben elnyert szertartásában való részvételre. Ilyenkor Őrá emlékezünk, aki feltette ugyan a kérdést, hogy a pohár, melyet kiinni készül, nem távozhatna-e el Tőle, ám mégis kiitta, hiszen tudta, hogy a mi érdekünkben nem távozhat el. Segítségképpen gondoljunk arra, hogy annak a pohárnak a jelképe abban a pillanatban szép lassan épp hozzánk közelít a sorok között, egy 11 vagy 12 éves diakónus kezében.

Amikor eljön a szent óra, hogy felajánljuk az Úrnak áldozati ajándékunkat, megvannak a saját bűneink és hiányosságaink, amelyekkel meg kell küzdenünk – éppen ezért vagyunk ott. Ám még inkább sikerrel járhatunk az ilyenfajta töredelmesség elérésében, ha nem feledjük a körülöttünk lévő többi megtört szívet és bánatos lelket sem. Nem messze tőlünk ülnek olyanok, akik talán az egész úrvacsorai himnusz és a papok által elmondott imák alatt könnyeztek – nyíltan vagy magukban. Nem lehetne hát, hogy ezt feljegyezzük elménkben és felajánljuk a mi saját morzsányi vigaszunkat és pohárkányi könyörületünket értük? Vagy azért a sírdogáló, küszködő egyháztagért, aki nincs jelen a gyűlésen, és valamiféle megváltó tett nélkül a részünkről a jövő héten sem lesz ott? Vagy azokért a testvéreinkért, akik nem is tagjai az egyháznak, de akik a mi testvéreink? A világ nincs híján a szenvedésnek – sem az egyházon belül, sem azon kívül. Nézzetek hát bármerre is, találni fogtok valakit, akinek fájdalma elviselhetetlennek tűnik és akinek szívfájdalma végtelen. Úgy emlékezhetünk mindig Őrá[10], ha a Nagy Gyógyító társaivá szegődünk az Ő soha véget nem érő feladatában, hogy leemelje a megterheltek válláról a súlyt és enyhítse a vigasztalanok fájdalmát.

Szeretett barátaim! Amikor hetente összegyűlünk világszerte egy olyan alkalomból, mely reményeink szerint egyre szentebb elismerése annak a fenséges engesztelő ajándéknak, melyet Krisztus az egész emberiségnek adott, azt kívánom, hogy hozzunk az úrvacsorai oltár elé „több fájdalmas könnyet szenvedéséért”. Azután pedig, amint elmélkedünk, imádkozunk és újból szövetségre lépünk, vigyünk magunkkal több „türelmet a bajban, …több dicsérő imát megváltásáért”[11]. Ezért a türelemért és megváltásért, ezért a szentségért és reményért imádkozom mindannyiunk számára az Ő nevében, aki megtörte a megbocsátás drága kenyerét és öntött a megváltás szent borából, Jézus Krisztusnak, Isten nagyszerű és irgalmas és szent Bárányának nevében, ámen.

János 1:29. ↩

Lásd 2 Nefi 9:8–9. ↩

Mózes 5:5; lásd még 2 Mózes 12:3-10. ↩

Mózes 5:7–8; lásd még Mózes 5:9. ↩

Jelenések 13:8. ↩

Lásd még Szentíráskalauz: Felkent, illetve Jézus Krisztus; jezuskrisztusegyhaza.hu. ↩

A sors iróniája, hogy amikor Káin megölte Ábelt – mely tettnek Sátán volt végső soron az irányítója –, az valószínűleg Káin korábbi dühéből kifolyólag történt, amikor is az Úr elutasította az ő áldozati felajánlását, míg Ábelét elfogadta. ↩

3 Nefi 9:19–20, 22. ↩

Tan és szövetségek 59:9. ↩

Lásd Moróni 4:3; 5:2. ↩

Több szentséget adjál. Himnuszok, 75. sz. ↩

Gary E. Stevenson elder
Papsági taktikai könyvetek

Tavaly decemberben az Első Elnökség kiadott egy közleményt, amelyben bejelentették, hogy a 11 éves fiúk „annak az évnek a januárjában [kezdenek el járni az ároni papsági kvórumokba], amikor betöltik a 12. életévüket”[1].

Ennek eredményeként az idei év elején meglehetősen sok meglepett 11 évest láthattunk, akik azt gondolták, hogy a születésnapjukig az Elemiben maradnak, most azonban az egyház legfrissebben elrendelt diakónusaiként úrvacsorát osztanak vasárnaponként.

Azon tűnődöm, hogy kit lepett meg jobban a változás: a diakónusokat vagy a szüleiket. Ebből a közel 80 000 új diakónusból sokan itt vannak ma velünk ebben a nagyszerű konferencia-központban, illetve a technikának köszönhetően csatlakoznak hozzánk. Üdvözlünk benneteket a papság csodás testvériségében!

E változás miatt ez a gyűlés történelmi jelentőségű – valószínűleg ez az ároni papságviselők valaha egybegyűlt legnagyobb csoportja az általános konferencia általános papsági ülésén. E különleges alkalom fényében szeretném most kimondottan az ároni papság fiatal férfijaihoz intézni a mondanivalómat.

Diákokként sokan tanórán kívüli iskolai tevékenységeken, illetve magánórákon, egyesületekben és csapatokban is fejlesztitek a tehetségeiteket, szélesítitek az érdeklődési körötöket és űzitek a hobbijaitokat; ide tartozik a sport is.

Mivel egész életemben szerettem sportolni, mindig is felnéztem azokra, akik kiemelkedően magas szintre fejlesztik a sportolói képességeiket. Az, hogy valaki igazán jó legyen bármiben is, a természetes tehetségen kívül hatalmas önfegyelmet, sok áldozatot és végeláthatatlan órákon át végzett munkát és gyakorlást igényel. Az ilyen sportolók gyakran hallják az edzők olykor kemény kritikáját, és készségesen teszik félre mindazt, amire pillanatnyilag vágynak, egy jövőbeli nagyobb cél érdekében.

Ismerünk olyan egyháztagokat és papságviselőket, akik a hivatásos sportvilág legmagasabb szintjein érnek el sikereket. Sok remek példa van, az idő rövidsége miatt azonban csupán párat tudok felsorolni. Talán ismerősen csengenek ezek a nevek: baseballból Jeremy Guthrie és Bryce Harper; kosárlabdából Jabari Parker és Jimmer Fredette; labdarúgásból Ricardo Rojas; a rögbiligából William Hopoate; illetve amerikai fociból Taysom Hill és Daniel Sorensen. Ők mind jelentős mértékben hozzájárultak a sportágukhoz.

Bár ők mind igen sikeresek a sportágukban, elsőként ismernék el, hogy nem tökéletes sportolók és nem tökéletes emberi lények. Keményen dolgoznak, hogy a legjobbak legyenek a sportjukban – és hogy az evangélium szerint éljenek. Felállnak, ha elbotlanak, és igyekeznek mindvégig kitartani.

A csapatsportokban különféle taktikákat dolgoznak ki adott játékhelyzetekre; ezeket aztán egy úgynevezett taktikai könyvben gyűjtik össze. A játékosok megtanulják, hogy mi a konkrét feladatuk az egyes stratégiákban. A sikeres játékosok olyan alaposan tanulmányozzák a taktikai könyvet, hogy amikor bemondják nekik az adott stratégiát, akkor pontosan, szinte ösztönösen tudják, hogy hol a helyük és mit kell tenniük.

Fénykép: Dave Kaup/REUTERS/stock.adobe.com

Hasonlóképpen a papság viselőiként nekünk is van egy csapatunk: a kvórum; és egy taktikai könyvünk: a szentírások és a modern kori próféták szavai.

Erősítitek a csapattársaitokat?

Mennyire alaposan tanulmányoztátok a taktikai könyveteket?

Teljes mértékben értitek a feladatotokat?

A hasonlatot továbbvíve: a kiváló edzők ismerik mind a saját csapatuk, mind pedig az ellenfél erősségeit és gyengeségeit. Olyan játéktervet dolgoznak ki, amely a legnagyobb eséllyel viszi őket győzelemre. És ti?

Tudjátok, mely kísértésekkel szemben vagytok a legsebezhetőbbek, és előre meg tudjátok mondani, hogyan próbál majd eltéríteni és elcsüggeszteni titeket az ellenség. Létrehoztatok már egy személyes játékstratégiát és taktikai könyvet, hogy tudjátok, hogyan reagáljatok, amikor szembenállással találkoztok?

Amikor különféle erkölcsi kísértésekkel találjátok szembe magatokat – akár mások társaságában, akár egyedül, egy képernyőre meredve –, már tudjátok a stratégiát. Ha egy barát arra buzdít, hogy igyatok alkoholt vagy próbáljatok ki valamilyen kábítószert, már ismeritek a taktikát. Előre gyakoroltatok, és tudjátok, miként reagáljatok.

Ha van stratégiátok és taktikai könyvetek, illetve szilárdan elkötelezitek magatokat, hogy eleget tesztek a szerepeteknek, akkor azt látjátok majd, hogy a kísértésnek sokkal kisebb hatalma van felettetek. Jó előre meghoztátok a döntést, hogy miként reagáltok és mit tesztek. Nem kell minden egyes alkalommal döntenetek, amikor kísértéssel szembesültök.

A Tizenkettek egyike nemrég megosztott egy történetet, amely ezt a tantételt szemlélteti. Középiskolás papként a barátaival lógott. Miután valahol bekaptak egy falatot, autókázás közben valaki felvetette, hogy menjenek el megnézni egy bizonyos filmet. Az volt a gond, hogy ő tudta, hogy nem kellene látnia azt a filmet. Bár azonnal érezte a helyzettel járó nyomást és aggályt, már volt rá terve. Ott állt pontosan a papsági taktikai könyvének egyik oldalán.

Mély levegőt véve és minden bátorságát összeszedve így szólt: „Engem nem érdekel az a film. Csak tegyetek ki a házunknál!” És így is történt. Egyszerű taktika volt, amely győzelemre vezetett. Évekkel később az egyik barátja, aki ott volt vele azon az estén, elmondta, milyen nagy erőt adott neki a példája, hogy ő maga is bátran nézzen szembe az életében eléje kerülő hasonló helyzetekkel.

Megkértem néhányat a Fivérek közül, hogy javasoljanak különféle stratégiákat, amelyeket belevehettek a taktikai könyvetekbe. Íme néhány sugalmazott javaslatuk:

Mindennap imádkozzatok fokozottabb világosságért és Jézus Krisztusról való bizonyságért.

Gondosan figyeljetek oda a szüleitek, a püspökötök, a Fiatal Férfiak és a kvórumotok vezetői tanításaira.

Kerüljétek a pornográfiát és az erkölcstelen közösségimédia-tartalmakat.

Emlékezzetek, milyen ígéreteket tettetek Istennek, és dolgozzatok azok betartásán.

Tanulmányozzátok a nagy prófétákról szóló szentírásbeli történeteket, és vegyétek át a jó tulajdonságaikat.

Szolgálat révén áldjátok meg Mennyei Atya gyermekeit.

Legyenek jó barátaitok, akik segítenek azzá a személlyé válnotok, akik lenni szeretnétek.

Váljatok a FamilySearch alkalmazás szakértőivé, és kutassátok saját családotok történetét.

Tervezzétek meg, hova tudtok visszavonulni a gonosz hatások elől.

Szeressétek a papsági kvórumotok tagjait, és segítsetek megerősíteni őket.

Felvettem továbbá a kapcsolatot azokkal a sportolókkal is, akiknek a képeit az imént láttuk. Érdekesnek találtam, hogy nem azzal azonosították magukat, hogy mit tesznek hivatásos sportolókként, hanem inkább azzal, hogy kik ők egy szerető Mennyei Atya fiaiként és Isten papságának viselőiként.

Hallgassátok csak a szavaikat:

Jimmer Fredette, aki itt nyakkendőkötést tanulgató diakónusként látható, ezt mondta: „Megtanultam erőteljesen támaszkodni az evangélium igaz voltáról való ismeretemre és hitemre. Ez arra vezetett engem, hogy …érdemes papságviselő legyek, mindenekelőtt pedig jó példát mutassak.”

Bryce Harper, akit itt férjként láthatunk, ezt írta: „Úgy hittem, hogy a hírnév, a vagyon és a legértékesebb játékos elismerés boldoggá tesz majd. De valami hiányzott. Így aztán… felkészültem és [beléptem] a templomba. Most a Mennyei Atyámhoz [visszavezető] ösvényen járok, és örökkévaló családom van – és ez a legnagyobb öröm az életben!”

Az itt misszionáriusként látható Daniel Sorensen ezt mondta: „A jó taktikai könyv kiaknázza minden egyes csapattag tehetségét és erősségét. […] Miközben Jézus Krisztus evangéliumának tanításait tanulmányozom és gyakorlom, tudhatom, miként aknázzam ki az erősségeimet a papsági szolgálatban.”

Jeremy Guthrie, aki itt épp misszióelnökként szolgál, azt mondta: „12 éves diakónusként… [éreztem], hogy a Lélek bizonyságot tesz nekem arról, [hogy] „ez az élet… lett [az] idő arra, hogy felkészülj[ünk] az Istennel való találkozásra”[2]. A cselekvésre indító Istenbe vetett hit [és] a Szabadító általi bűnbánat jelenti a stratégiát. […] A taktikai könyvre pedig a szentírásokban és az élő prófétákon keresztül lelhetünk rá.”

Jabari Parker, akit itt az elder hivatalába való elrendelésekor láthatunk, ezt mondta: „El sem tudom képzelni, milyen emberré váltam volna, ha nem döntöttem volna úgy, hogy megkeresztelkedem. […] Nagyon hálás vagyok, amiért Isten jelen van az életemben, hogy mindennap utat mutasson nekem.”

Ricardo Rojas, aki itt épp gyülekezeti elnökként szolgál, ezt mondta: „[Isten] papságán keresztül segítséget nyújthat[unk] az Ő munkájában. Arra lettünk elhíva, hogy legyünk bátrak és erősek[3] a hit védelmezésében.” Ez segített neki sikerrel járni mind a pályán, mind pedig papságviselőként.

Taysom Hill, itt misszionáriusként, úgy érzi, hogy egész életében Jézus Krisztus evangéliuma szolgált az ő taktikai könyveként. Ezt osztotta meg: „Az [Isten] tervébe vetett hitem és az abban való szerepemnek a tőlem telhető legjobb betöltése elsöprő mértékű békességet és boldogságot hozott az életembe, annak tudatával, hogy Isten elégedett az erőfeszítéseimmel.”

William Hopoate, akiről a kisfia névadó áldásakor készült ez a négygenerációs kép, elmondja, hogy az evangélium segít neki „meglátni az ellenség stratégiáit, és megadja az ahhoz szükséges lelki hatékonyságot, hogy képes [legyen] ellenállni a tüzes nyilaknak és jobban szolgálni másokat”.

És ti? Felismeritek a magasabb rendű és szentebb azonosságotokat Isten fiaiként, az Ő szent papságának viselőiként? Ezt az örök azonosságtudatot szem előtt tartva alkossátok meg a saját stratégiátokat és papsági taktikai könyveteket, amelyek utat mutatnak majd nektek a kísértések és viszontagságok idején. Készüljetek támadó és védekező taktikákkal egyaránt!

A támadó stratégiák elősegítik a bizonyság megerősítését és a fokozott eltökéltséget, hogy a szoros és keskeny ösvényen maradjatok. Ilyenek lehetnek a rendszeres ima, a szentírás-tanulmányozás, az istentiszteletre és a templomba járás, a tizedfizetés, valamint A fiatalság erősségéért füzetben található tanácsok követése.

A védekező stratégiák részét képezi annak előre való megtervezése, hogy miként néztek majd szembe a kísértéssel. Amikor kompromisszumokra csábítanak titeket a személyes normáitokat illetően, már előre tudjátok, mit fogtok tenni.

Ehhez szükségetek lesz egy taktikai könyvre.

Ma nincs kedvetek imádkozni? Ideje kijátszani a már előre eltervezett stratégiát.

Úgy érzitek, inog a bizonyságotok? Erre is van kész taktikátok. Tudjátok, mit tegyetek.

Isten szent papságának viselői vagytok. A vasrúdba való szoros kapaszkodásra tett elkötelezettségetek formál majd azzá az örökkévaló lénnyé, akinek teremtettetek.

Isten ismer és szeret benneteket. Ő megáld majd titeket és vezeti a lépteiteket.

Talán azt gondoljátok, hogy nincs bennetek semmi különös és nem vagytok a bajnokcsapatba valók. De ez nem igaz. Hát nem tudjátok, hogy „[a] világ erőtlenjei előállnak és ledöntik a hatalmasokat és erőseket”[4]?

Tehát gyengének és jelentéktelennek érzitek magatokat? Gratulálunk! Benne vagytok a kezdőcsapatban!

Lényegtelennek és alsóbbrendűnek érzitek magatokat? Lehet, hogy éppen ti vagytok azok, akikre Istennek szüksége van.

Lehet-e nagyszerűbb példa, mint Dávidé, aki kiállt a csatatérre a rémisztő ellenfél, Góliát ellen? Az Úrra támaszkodva, a megfelelő stratégiával felszerelkezve Dávid nem csupán saját magát mentette meg, hanem Izráel seregét is![5] Tudnotok kell, hogy az Úr veletek lesz, amikor bátorságotokat összeszedve az Ő térfelére álltok. „Ha az Isten velünk, kicsoda ellenünk?”[6]

Ő képes ajtókat kinyitni, és segíthet olyan erősségekre és képességekre lelnünk, amelyek létezéséről mit sem tudtunk.[7]

Hallgassatok megbízható edzőitekre: a szüleitekre, a püspökötökre és a Fiatal Férfiaknál lévő vezetőitekre. Tanuljátok be a taktikai könyvet. Olvassátok a szentírásokat. Tanulmányozzátok a modern kori próféták szavait. Alkossátok meg a saját stratégiátokat arra vonatkozóan, hogy miként bizonyuljatok Krisztus tanítványainak.

Tudjátok előre, milyen stratégiákat fogtok kijátszani a lelketek megerősítésére és az ellenség csapdáinak elkerülésére.

Tegyetek így, és Isten bizonyosan bevet majd titeket.

Nos, lehetnek olyanok, akik eltávolodnak az evangéliumtól és eltévelyednek. Mások talán a lelátón üldögélnek és távolról figyelik a játékot. Lehetnek olyanok, akik a kispadon maradást választják még akkor is, amikor az edző megpróbálja kiküldeni őket a pályára. Arra kérlek benneteket, hogy csapattársaitokként mentsétek meg, támogassátok és szeressétek őket!

Mások viszont játékba akarnak kerülni – és be is kerülnek. Nem az számít a leginkább, hogy mennyire tehetségesek, hanem hogy mennyire hajlandóak odatenni magukat a pályán. Nem várják meg, amíg a számukat szólítják, mert ismerik a szentírást, mely így szól: „Ha tehát Istent kívánjátok szolgálni, el vagytok hívva a munkára.”[8]

Beállhattok a játékosok sorába.

Méghozzá azzal, hogy tanulmányozzátok és használjátok a papsági taktikai könyveteket.

Az út során nagy valószínűséggel elbotlotok és elestek majd – lehet, hogy számtalan alkalommal. Nem vagytok tökéletesek. A kudarc része annak a minősítő folyamatnak, amely lehetővé teszi jellemetek finomítását és a könyörületesebb szolgálatot. A Szabadító és az Ő végtelen engesztelése módot biztosít hibáink legyőzésére az őszinte bűnbánat révén.

A kiváló sportolók több száz órát töltenek játékuk egyetlen apró elemének tökéletesítésével. Papságviselőkként ugyanerre a hozzáállásra van szükségetek. Ha elbuktok, tartsatok bűnbánatot és tanuljatok az esetből. Gyakoroljatok, hogy legközelebb jobban menjen. Végső soron rajtatok áll. Megtanuljátok a taktikai könyvet?

Arra buzdítalak benneteket, hogy bízzatok az Úrban. Öltsétek magatokra Isten teljes fegyverzetét,[9] és kerüljetek játékba.

A legmagasabb szinten játszó profi sportolók száma ugyan nem magas, a tanítványság tekintetében azonban sokan választják Krisztus követését.

Valójában ez a küldetésetek ebben az életben: hogy megismerjétek az Úr útjait, rálépjetek a tanítványság ösvényére, és törekedjetek Isten terve szerint élni. Isten támogat és megáld majd titeket, amikor Hozzá fordultok. Megtehetitek, mert az Ő szemében bajnokok vagytok.

Azért imádkozom, hogy elkötelezzétek magatokat aziránt, hogy érdemesen éltek az általatok viselt szent papságra, és hogy mindennap törekedni fogtok eleget tenni szent szerepeteknek. Megáldalak titeket, hogy képesek legyetek és vágyjatok így tenni. Hozzáteszem még a bizonyságomat is az általatok viselt papság hatalmáról, az élő prófétákról, valamint Jézus Krisztusról és az Ő Szabadítónkként és Megváltónkként betöltött szerepéről. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Első elnökségi levél: A gyermekek és fiatalok korcsoportok szerinti előmenetele. 2018. dec. 14. ↩

Alma 34:32. ↩

Lásd Józsué 1:9. ↩

Tan és szövetségek 1:19. ↩

Lásd 1Sámuel17. ↩

Rómabeliek 8:31. ↩

Lásd Ether 12:27. ↩

Tan és szövetségek 4:3. ↩

Lásd Tan és szövetségek 27:15–18. ↩

Henry B. Eyring elnök
A támogató hit ereje

Számtalanszor hallottam már, ahogy papsági vezetők köszönetet mondanak azok támogató hitéért, akiket szolgálnak. A szavaikból is kiérezhető, hogy hálájuk mély és őszinte. Az én célom ma az, hogy közvetítsem felétek az Úr háláját, amiért támogatjátok az Ő egyházának szolgáit; illetve hogy buzdítsalak bennetek: gyakoroljátok és gyarapítsátok az abban rejlő erőtöket, hogy másokat a hitetekkel támogattok.

Születésetek előtt már bizonyítottátok ezt az erőt. Gondoljatok vissza arra, mit is tudunk a születésünk előtti lélekvilágról. Mennyei Atyánk a gyermekei elé tárt egy tervet. Mind ott voltunk. Lucifer, a lélekfivérünk, ellenezte a tervet, amely megadta volna nekünk a szabad választás lehetőségét. Jehova, Mennyei Atya Szeretett Fia, támogatta a tervet. Lucifer lázadást szított, azonban Jehova támogató hangja győzedelmeskedett, Ő pedig felajánlotta, hogy a Szabadítónk lesz.

Az a tény, hogy jelenleg itt vagytok a halandóságban, azt bizonyítja, hogy támogattátok az Atyát és a Szabadítót. Jézus Krisztusba vetett hitet kívánt az, hogy támogassátok a boldogság tervét, valamint Jézus Krisztus abban betöltött szerepét, amikor oly keveset tudtatok a halandósággal együtt járó kihívásokról.

Az Isten szolgáit támogató hitetek áll az ebben az életben való boldogságotok középpontjában is. Amikor elfogadtátok egy misszionárius felkérését, miszerint imádkozzatok azért, hogy tudhassátok, a Mormon könyve Isten szava, akkor hitetekkel támogattátok az Úr egyik szolgáját. Amikor elfogadtátok a felkérést arra, hogy megkeresztelkedjetek, azzal az Úr egy alázatos szolgáját támogattátok.

Amikor hagytátok, hogy valaki a kezeit a fejetekre helyezze, és azt mondja: „Fogadd be a Szentlelket!”, akkor támogattátok őt mint melkisédekipapság-viselőt.

Azóta hithű szolgálatotok által támogattatok minden egyes olyan személyt, aki rátok ruházta a papságot, és azokat is, akik elrendeltek benneteket azon papság egy adott hivatalába.

Korai papsági élményeitek során minden egyes támogatás egyszerűen Isten egy-egy szolgájába vetett bizalmatok kifejezése volt. Nos, sokan közületek mostanra már olyan helyzetben vagytok, ahol a támogatás ennél többet követel.

Ti döntitek el, hogy támogatjátok-e mindazokat, akiket az Úr elhív – bármire is hívja el őket. Ez a döntés a világszerte tartott konferenciák során történik meg. Ezen is sor került már rá. Ezeken a gyűléseken felolvassák férfiak és nők neveit – Isten szolgáinak neveit –, titeket pedig felkérnek, hogy kezetek felemelésével támogassátok őket. Megtagadhatjátok tőlük támogató szavazatotokat vagy felajánlhatjátok nekik támogató hiteteket. Amikor támogatásra emelitek a kezeteket, ígéretet tesztek. Ígéretet tesztek Istennek, hogy támogatni fogjátok az Ő ezen szolgáit.

Ők hozzátok hasonlóan tökéletlen emberi lények. Ígéreteitek betartása megingathatatlan hitet igényel abban, hogy őket az Úr hívta el. Ezen ígéretek betartása továbbá örök boldogságot is eredményez, míg azok be nem tartása szomorúságot hoz rátok és a szeretteitekre – sőt olyan veszteségeket, amelyeket el sem tudtok képzelni.

Talán megkérdeztek már – vagy meg fognak kérdezni – benneteket, hogy támogatjátok-e a püspökötöket, cövekelnökötöket, valamint az egyház általános felhatalmazottait és általános tisztségviselőit. Lehet, hogy egy konferencia során kérnek meg a tisztségviselők és vezetők támogatására, néha pedig a püspökkel vagy a cövekelnökkel folytatott interjú keretében történik ez meg.

Azt tanácsolom, hogy először magatoknak tegyétek fel e kérdéseket, figyelmes és imádságos elmélkedés közben. Amint ezt teszitek, lehet, hogy visszatekintetek a közelmúltbeli gondolataitokra, szavaitokra és cselekedeteitekre. Próbáljátok megfogalmazni és megjegyezni azokat a válaszokat, amelyeket az Úrnak adtok majd, amikor Ő tart veletek interjút – annak tudatában, hogy ez a nap el fog jönni. Felkészülhettek azáltal, hogy az alábbiakhoz hasonló kérdéseket tesztek fel magatoknak:

Gondolataimmal vagy szavaimmal utaltam-e azok emberi gyengeségeire, akiket megfogadtam, hogy támogatok?

Kerestem-e bizonyítékot arra, hogy az Úr vezeti őket?

Lelkiismeretesen és hűségesen követtem-e a vezetésüket?

Beszéltem-e a bizonyítékról, amelyből látom, hogy ők Isten szolgái?

Imádkozom-e értük rendszeresen név szerint, a szeretet érzésével?

Ezek a kérdések a legtöbbünkben kellemetlen érzéseket kelthetnek és a bűnbánat szükségességéhez vezetnek. Azt a parancsolatot kaptuk Istentől, hogy ne ítéljünk meg másokat igazságtalanul, ám a gyakorlatban ezt nehéz elkerülnünk. Szinte minden, amit az emberekkel való közös munka során teszünk, ahhoz vezet, hogy kiértékeljük őket. Életünknek pedig szinte minden részletében másokhoz hasonlítjuk magunkat. Ennek számos oka lehet, amelyek közül néhány helyénvaló, ám ez mégis gyakran kritikussá tesz bennünket.

George Q. Cannon elnök figyelmeztetését szeretném a sajátomként is tolmácsolni felétek. Úgy hiszem, az igazat szólta: „Isten választotta ki az Ő szolgáit. Saját előjogaként tartja fenn, hogy elítélje őket, ha az elítélésük szükséges. Nem adta meg nekünk a jogot, hogy személyesen bíráljuk vagy ítéljük el őket. Egyetlen ember sem – bármilyen erős legyen is a hitben, bármilyen magasan legyen is a papságban – szólhat gonoszul az Úr felkentjeit illetően és kereshet hibát Isten felhatalmazásában a földön anélkül, hogy magára ne vonná az Ő nemtetszését. A Szent Lélek visszahúzódik majd az ilyen embertől, ő maga pedig sötétben találja magát. Látjátok hát, milyen óvatosnak kell lennünk?”[1]

Megfigyelésem szerint az egyház tagjai világszerte általában véve hűek egymáshoz, valamint azokhoz, akik felettük elnökölnek. Ennek ellenére van még hova és kell is még fejlődnünk. Támogathatnánk egymást még erőteljesebben. Ehhez hitre és erőfeszítésre lesz szükség. Íme a négy javaslatom számunkra, amelyek szerint cselekedhetünk ezen a konferencián:

Beazonosíthatjuk a beszélők által javasolt konkrét tetteket, és még ma belevághatunk azok megvalósításába. Ha így teszünk, a támogatásukra irányuló erőnk növekedni fog.

Imádkozhatunk azért, hogy miközben beszélnek, a Szentlélek hatalma elvigye szavaikat egy-egy konkrét szerettünk szívébe. Amikor később tudomásunkra jut, hogy az imánk meghallgattatott, az erőnk, hogy támogassuk ezeket a vezetőket, növekedni fog.

Imádkozhatunk azért, hogy bizonyos beszélők megáldassanak és felmagasztaltassanak, miközben átadják az üzenetüket. Amikor látjuk, hogy felmagasztaltattak, támogató hitünk megerősödik, és ki is fog tartani.

Figyelhetünk a beszélőktől érkező üzenetekre, amelyek személyes segítségkérő imáinkra kapott válaszként érkeznek. Amikor e válaszokat megkapjuk, megerősödünk azon hitünkben, hogy az Úr minden szolgáját támogassuk.

Amellett, hogy fejlődünk azok támogatásában, akik az egyházban szolgálnak, látni fogjuk, hogy van egy másik környezet is, ahol növekedhetünk ebben az erőben, és amely még ennél is nagyobb áldásokkal járhat. Ez a környezet az otthon és a család.

Most ahhoz az ifjú papságviselőhöz szólok, aki az édesapjával él otthon. Hadd meséljem el neked, hogy a saját tapasztalatom alapján mit jelent egy apának éreznie a támogató hitedet. Talán magabiztosnak tűnik a szemedben, ám több kihívással néz szembe, mint gondolnád. Vannak időszakok, amikor nem látja a kiutat az előtte álló nehézségek sűrűjéből.

Az, hogy te felnézel rá, valamelyest segít majd neki, az iránta érzett szereteted pedig még inkább. Ami azonban a leginkább segíti majd őt, azok ezek az őszinte szavak: „Apa, imádkoztam érted, és éreztem, hogy az Úr meg fog segíteni téged. Minden megoldódik majd. Tudom, hogy így lesz.”

Az ilyen szavakban fordított irányban is erő rejlik: apától fiúnak. Amikor egy fiú súlyos hibát követ el – talán lelki értelemben –, úgy érezheti, hogy kudarcot vallott. Az édesapjaként abban a pillanatban talán meglep majd – miután imádkoztál arról, hogy mit tegyél –, hogy a Szentlélek ezeket a szavakat adja a szádba: „Fiam, melletted állok mindvégig. Az Úr szeret téged. Az Ő segítségével vissza tudsz térni. Tudom, hogy vissza tudsz, és hogy vissza is fogsz. Szeretlek.”

A papsági kvórumban és a családban is az egymás iránti megnövekedett támogató hit révén építjük fel azt a Siont, amelyet az Úr szeretne, hogy megalkossunk. Az Ő segítségével képesek vagyunk rá, és meg is fogjuk tenni. Még tanulnunk kell, hogy miként szeressük az Urat teljes szívünkkel, lelkünkkel, elménkkel és erőnkkel, valamint hogy úgy szeressük egymást, mint magunkat.

Ahogy növekszünk Krisztus e tiszta szeretetében, meglágyul a szívünk. Ez a szeretet alázatra sarkall majd és bűnbánatra vezet bennünket. Az egymásba és az Úrba vetett bizalmunk növekedni fog. Így egyre inkább eggyé válunk majd, ahogyan azt az Úr ígéri.[2]

Tanúságomat teszem, hogy Mennyei Atya ismer és szeret benneteket. Jézus az élő Krisztus. Ez az Ő egyháza. Az Ő papságát viseljük. Ő meg fogja becsülni az erőfeszítéseinket, amelyeket azért teszünk, hogy növekedjünk annak használatában, valamint egymás támogatásában. Erről teszem tanúságomat Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Gospel Truth: Discourses and Writings of President George Q. Cannon, ed. Jerreld L. Newquist (1974), 1:278. ↩

Lásd Tan és szövetségek 35:2. ↩

Dallin H. Oaks elnök
Hová vezet ez?

Jézus Krisztus visszaállított evangéliuma arra ösztönöz minket, hogy gondoljunk a jövőre. Feltárja a halandó élet célját és az ezt követő élet valóságát. Nagyszerű elgondolásokat tanít a jövőről, hogy a mostani tetteinknek irányt mutasson.

Ezzel ellentétben mindannyian ismerünk olyanokat, akik csak a jelennel törődnek: Költsd el ma, élvezd ki ma, ne gondolj a jövővel!

A jelenünk és a jövőnk is boldogabb lesz, ha állandóan tudatában vagyunk az eljövendőnek. Jelenkori döntéseink meghozatalakor mindig tegyünk fel a kérdést: „Hová vezet ez?”

Néhány döntés arról szól, hogy megtegyünk-e valamit vagy ne tegyünk semmit. Sok évvel ezelőtt hallottam egy efféle választásról szóló példát egy cövekkonferencián az Egyesült Államokban.

Egy gyönyörű egyetem parkjában történt az eset, ahol egy csoportnyi fiatal hallgató ült a pázsiton. A helyzetet felidéző beszélő elmesélte, hogy egy bozontos farkú, aranyos kis mókust figyeltek, amint egy pompás fa aljában játszadozott. Egyszer lent volt a földön, máskor pedig fel-alá és a törzs körül szaladgált. De miért vonzott egy seregnyi diákot ez az ismerős látvány?

A közelben a fűben elnyúlva feküdt egy ír szetter. Ő állt a diákok érdeklődésének középpontjában, a mókus pedig az övében. Minden alkalommal, amikor a mókus a fán körözve átmenetileg eltűnt a szemük elől, a kutya csendben közelebb araszolt, majd ismét felvette látszólag közönyös testtartását. Ez ejtette rabul a hallgatók figyelmét. Hang nélkül, mozdulatlanul szegezték a szemüket az egyre nyilvánvalóbb végkimenettel járó eseményre.

Végül a vadászkutya már elég közel volt ahhoz, hogy rávesse magát a mókusra és a szájába kapja. A diákok felhördültek, és odarohantak, hogy megpróbálják kimenteni a kisállatot az eb szájából, de már késő volt. A mókus elpusztult.

A tömegből bárki bármikor figyelmeztethette volna a mókust, ha integet vagy felkiált, de senki nem tette. Mind csak nézték, ahogy egyre közelebb és közelebb kerül az elkerülhetetlen végkimenet. Senki se tette fel a kérdést: „Hová vezet ez?” Amikor pedig bekövetkezett az, ami előre látható volt, mindannyian igyekeztek megakadályozni a végkifejletet, de már túl késő volt. Csupán könnyes megbánásuk maradt.

Ez az igaz történet egyfajta példázat. Olyan dolgokra vonatkozik, amelyeket a saját életünkben, illetve a körülöttünk lévő életekben és körülményekben látunk. Amikor látjuk, hogy különféle fenyegető dolgok lopakodnak egyre közelebb az általunk szeretett emberekhez vagy dolgokhoz, mi döntünk, hogy felszólalunk vagy cselekszünk-e, illetve csendben maradunk. Tegyük fel magunknak a kérdést: „Hová vezet ez?” Amikor a következmények azonnaliak és súlyosak, akkor nem engedhetjük meg a tétlenkedést. Megfelelő figyelmeztetést kell hallatnunk, illetve támogatnunk kell a megfelelő megelőző erőfeszítéseket, amíg még van rá idő.

Az imént felidézett döntések arra a választási lehetőségre vonatkoznak, hogy teszünk-e valamit, avagy nem teszünk semmit. Sokkal gyakoribb az, amikor egyik vagy másik cselekvés között kell dönteni. Ide tartozik a jó és a gonosz közti választás is, ám gyakoribb, hogy két jó dolog közül kell választani. Ilyen esetekben is kívánatos, hogy feltegyük a kérdést: „Hová vezet ez?” Sokszor döntünk két jó dolog között – gyakran arra vonatkozóan, hogy miként töltjük az időnket. Nincs abban semmi rossz, ha valaki videojátékozik vagy csetel vagy tévét néz vagy telefonál. De ezek mindegyike magában foglalja az „alternatív költség” néven ismert tényezőt, ami azt jelenti, hogy ha az időnket egy adott dolog megtételére fordítjuk, akkor elesünk valami más megtételének a lehetőségétől. Biztosan látjátok, milyen gondosan kell mérlegelnünk, hogy mitől esünk el, amikor az időnket egy adott cselekedetre fordítjuk, még akkor is, ha az önmagában tökéletesen jó.

Egyszer mondtam egy beszédet „Jó, jobb, legjobb” címmel, amelyben ezt mondtam: „[A]zért, mert valami jó, nem elegendő indok arra, hogy azt meg is tegyük. A megtehető jó dolgok száma messze meghaladja az elvégzésükhöz rendelkezésre álló időt. Vannak a jónál jobb dolgok, és ezekre kell elsődleges figyelmet fordítanunk az életünkben. […] Le kell mondanunk néhány jó dologról [azért], hogy a jobbakat vagy a legjobbakat válasszuk”[1].

Gondolkodjatok hosszú távon! Milyen hatással vannak a jövőnkre a jelenben meghozott döntéseink? Tartsátok szem előtt az iskolázottság megszerzésének, az evangélium tanulmányozásának, szövetségeink úrvacsoravétel általi megújításának, valamint a templomlátogatásnak a fontosságát!

A „Hová vezet ez?” kérdés annak eldöntése szempontjából is fontos, hogy miként skatulyázzuk be magunkat vagy vélekedünk magunkról. Legelsősorban mindannyian Isten gyermekei vagyunk, akik az örök élet lehetőségét hordozzák magukban. Minden egyéb skatulya – ideértve a foglalkozást, a faji hovatartozást, a fizikai jellemvonásokat vagy a kitüntetéseket – időleges vagy jelentéktelen az örökkévalóság szemszögéből. Ne utaljatok vagy gondoljatok magatokra olyan szavakkal, amelyek akadályt emelnek egy olyan cél előtt, amely elérésére esetleg törekedtek!

Fivéreim – és nővéreim, akik esetleg hallgatjátok vagy olvassátok a mondanivalómat –, remélem, tudjátok, hogy vezetőitekként miért tanítjuk és tanácsoljuk mindezen dolgokat. Szeretünk titeket, ahogy Mennyei Atyánk és Fia, Jézus Krisztus is szeret titeket. Számunkra alkotott tervük „a boldogság nagyszerű terv[e]” (Alma 42:8). Ez a terv, valamint az Ő parancsolataik és szertartásaik és szövetségeik vezetnek el minket a legnagyobb boldogsághoz és örömhöz ebben az életben és az eljövendő életben. Az Atya és a Fiú szolgáiként azt tanítjuk és tanácsoljuk nektek, amire Ők a Szentlélek által utasítanak minket. Nincs más vágyunk, mint azt szólni, ami igaz, valamint arra buzdítani benneteket, hogy tegyétek meg mindazt, amit Ők ösvényként felvázoltak az örök élethez – amely „Isten minden ajándéka közül a legnagyobb” (Tan és szövetségek 14:7).

Hadd mondjak még egy példát arra, hogy milyen hatással vannak a jövőre a jelenben meghozott döntések. Ez a példa egy fontos jövőbeli célért meghozott jelenbeli áldozattal kapcsolatos.

Egy cövekkonferencián a kolumbiai Caliban egy nővér mesélt arról, hogy a vőlegényével nagyon szerettek volna a templomban összeházasodni, ám a legközelebbi templom akkor a távoli Peruban volt. Hosszú időn keresztül takarékoskodtak, hogy legyen pénzük a buszjegyre. Végre felszálltak a Bogotába vivő buszra, de amikor odaértek, megtudták, hogy nincs üres hely a perui Limába induló járaton. Hazamehetnek házasságkötés nélkül vagy összeházasodhatnak a templomon kívül. Szerencsére azonban volt még egy választási lehetőség. Felszállhatnak a Limába vivő buszra, ha hajlandóak az öt napon és öt éjszakán át tartó teljes út során a padlón ülni. Ezt választották. A nővér elmesélte, milyen nehéz volt, még úgy is, hogy néhányan olykor átadták nekik a helyüket, amíg ők nyújtóztak egyet a padlón.

Az tett rám igazán mély benyomást a beszédében, amikor azt mondta: hálás azért, hogy a férjével ily módon tudtak eljutni a templomba, mert emiatt megváltozott az, ahogy az evangélium iránt éreztek és ahogy a templomban kötött házasság iránt éreztek. Az Úr megáldotta őket az áldozatból fakadó növekedéssel. A nővér azt is megemlítette, hogy ez a templomba vezető ötnapos útjuk sokkal inkább gyarapította a lelkiségüket, mint más, áldozatoktól mentes templomlátogatások.

Az e bizonyság meghallgatása óta eltelt évek során sokszor eltűnődtem azon, mennyiben más lett volna ennek az ifjú párnak az élete, ha másképp döntenek – ha nem hozzák meg a templomi házasságkötéshez szükséges áldozatot.

Fivérek! Számtalan döntést hozunk az életben; egyesek nagyok, míg mások látszólag kicsinyek. Visszatekintve láthatjuk, hogy bizonyos döntéseink mily nagyon megváltoztatták az életünket. Jobban választunk és döntünk, ha megvizsgáljuk a további lehetőségeket, és átgondoljuk, hová vezetnek. Így téve Russell M. Nelson elnök azon tanácsát követjük, hogy a végcélt szem előtt tartva lássunk hozzá.[2] Számunkra a végcél elérése mindig a szövetséges ösvényen vezet a templomon át az örök élethez, amely Isten minden ajándékai közül a legnagyobb.

Bizonyságomat teszem Jézus Krisztusról, valamint engesztelésének hatásairól és örökkévaló evangéliumának minden további igazságáról. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Vö. Dallin H. Oaks: Jó, jobb, legjobb. Liahóna, 2007. nov. 104., 107. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. ↩

Russell M. Nelson elnök
Teljesíthetünk jobban és lehetünk jobbak

Kedves fivéreim! Inspiráló letekinteni rátok, az Úr e papságviselőkből álló seregének tekintélyes gyülekezetére. Micsoda hatalmas, jóra vezető erőt képviseltek! Szeretünk titeket. Imádkozunk értetek. És nagyon hálásak vagyunk értetek.

Nemrégiben magára vonta a figyelmemet az Úrnak e tanítása, melyet Joseph Smith prófétán keresztül adott: „Semmi mást ne mondj ennek a nemzedéknek, csak bűnbánatot”[1]. Ez a kijelentés gyakorta ismétlődik a szentírásokban,[2] és erre a kézenfekvő kérdésre sarkall: „Vajon mindenkinek szükséges bűnbánatot tartani?” A válasz: igen!

Túl sokan vannak, akik a bűnbánatot büntetésnek tekintik – olyasvalaminek, ami kerülendő, kivéve a legsúlyosabb körülmények közepette. Ezt a büntetést jelentő érzetet azonban Sátán kelti. Megpróbálja megakadályozni, hogy Jézus Krisztusra tekintsünk,[3] aki tárt karokkal vár,[4] azzal a reménnyel és hajlandósággal, hogy meggyógyítson, megbocsásson, megtisztítson, megerősítsen és megszenteljen minket.

Az Újszövetség görög nyelvű változatában a bűnbánat szóra a metanoeo szó használatos. A meta előtag jelentése: változás. A noeo utótag egy olyan görög szóval áll nyelvi rokonságban, melynek jelentése: elme, tudás, lélek, illetve lélegzet.[5]

Így tehát amikor Jézus bűnbánatra szólít titeket és engem,[6] azzal arra kér minket, hogy változtassuk meg az elménket, a tudásunkat, a lelkünket, sőt, a lélegzetvételünket is. Arra kér, hogy változtassuk meg azt, ahogyan szeretünk, gondolkodunk, szolgálunk, az időnket töltjük, a feleségünkkel bánunk, a gyermekeinket tanítjuk, sőt, ahogyan gondját viseljük a testünknek.

Nincs semmi, ami felszabadítóbb, nemesítőbb vagy létfontosságúbb lenne egyéni fejlődésünk szempontjából, mint a bűnbánatnak szentelt rendszeres, napi figyelem. A bűnbánat nem egy egyszeri esemény, hanem egy folyamat. Ez jelenti a boldogság és a nyugodt lelkiismeret kulcsát. Hittel társítva a bűnbánat feltárja előttünk a kaput Jézus Krisztus engesztelésének hatalma előtt.[7]

Akár szorgalmasan jártok a szövetség ösvényén, akár lecsúsztatok vagy leléptetek róla, illetve ha onnan, ahol jelenleg álltok, még csak nem is látjátok a szövetség ösvényét, esedezve kérlek titeket: tartsatok bűnbánatot! Tapasztaljátok meg, milyen megerősítő hatalommal bír a mindennapi bűnbánat: azaz, hogy minden egyes nappal egy kicsit jobban teljesítünk és jobbak vagyunk.

Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor a változást választjuk! Engedjük a Szabadítónak, hogy önmagunk legjobb változatára formáljon minket. Azt választjuk, hogy lelkileg növekedünk és örömben részesülünk – az Őbenne való megváltás örömében.[8] Amikor a bűnbánatot választjuk, akkor azt választjuk, hogy egyre hasonlóbbá válunk Jézus Krisztushoz![9]

Fivérek! Jobban kell teljesítenünk és jobbnak kell lennünk, mivel harcban állunk. A bűnnel vívott csata valóságos. Az ellenség megsokszorozza a bizonyságunk megingatására és az Úr munkájának megakadályozására tett erőfeszítéseit. Szolgáit hathatós fegyverekkel szereli fel, hogy visszatartsanak minket az Úr örömétől és szeretetétől.[10]

A bűnbánat jelenti annak kulcsát, hogy elkerüljük az ellenség által felállított csapdákat kísérő kínszenvedést. Az Úr nem vár el tőlünk tökéletességet örökkévaló fejlődésünk ezen pontján. Azt azonban elvárja, hogy egyre tisztábbá váljunk. A mindennapi bűnbánat jelenti az ösvényt a tisztaság felé, a tisztaság pedig erőt ad. A személyes tisztaság hathatós eszközökké tud tenni bennünket Isten kezében. Bűnbánatunk – tisztaságunk – erővel ruház fel minket, amellyel segédkezhetünk Izráel egybegyűjtésében.

Az Úr azt tanította Joseph Smithnek, „hogy a papság jogai elválaszthatatlanul össze vannak kapcsolva a menny hatalmaival, és hogy a menny hatalmait csakis az igazlelkűség tantételei alapján lehet irányítani vagy kezelni”[11].

Tudjuk, mi az, ami fokozottabb hozzáférést biztosít nekünk a menny hatalmaihoz. Azt is tudjuk, mi az, ami akadályt gördít a fejlődésünk útjába – mi az, amivel fel kell hagynunk, hogy egyre inkább hozzáférhessünk a menny hatalmaihoz. Fivérek! Imádságos lélekkel igyekezzetek megtudni, mi áll a bűnbánatotok útjába. Határozzátok meg, mi az, ami meggátol titeket a bűnbánatban. Aztán pedig változtassatok! Tartsatok bűnbánatot! Mindannyian jobban teljesíthetünk és jobbak lehetünk, mint valaha.[12]

Van néhány konkrét terület, amelyen valószínűleg fejlődhetünk. Az egyik ilyen az, ahogyan a testünkkel bánunk. Ámulattal tekintek az emberi test csodájára. Nagyszerű alkotás, amely elengedhetetlen a végső isteni lehetőségeink felé vezető fokozatos felemelkedéshez. Nélküle nem tudunk fejlődni. Azzal, hogy Isten megadta nekünk a test ajándékát, lehetővé tette számunkra, hogy létfontosságú lépést tegyünk az Őhozzá hasonlóvá válás irányában.

Sátán jól érti ezt. Tajtékzik amiatt, hogy a halandóság előtti hitehagyása visszavonhatatlanul megfosztja ettől a kiváltságtól, emiatt aztán az irigység és a harag állandósult állapotában létezik. Ennélfogva az ösvényünkre helyezett kísértései közül sok – ha nem a legtöbb – az önmagunk vagy mások testével való rossz bánásmóddal kapcsolatos. Mivel Sátán nyomorultul érzi magát test nélkül, azt akarja, hogy mi is nyomorultul érezzük magunkat, méghozzá a testünk miatt.[13]

Testetek a ti személyes templomotok, amely örökkévaló lelketek hajlékául teremtetett.[14] Fontos, hogy gondját viseljétek ennek a templomnak. Azt kérdezem tőletek, fivérek: Többet foglalkoztat-e titeket testetek a világnak tetsző öltöztetése és ápolása, mint az, hogy Isten kedvében járjatok? Válaszotok közvetlen üzenetet küld Neki arról, hogy miként éreztek az Ő nektek adott páratlan ajándéka iránt. Fivérek, úgy vélem, hogy teljesíthetünk jobban és lehetünk jobbak a testünk iránti tisztelet terén.

Egy másik módja annak, hogy jobban teljesítsünk és jobbak legyünk az, ahogyan az életünkben lévő nőket tiszteljük, kezdve a feleségünkkel és a lányainkkal, az édesanyánkkal és a nővéreinkkel.[15]

Hónapokkal ezelőtt szívet tépő levelet kaptam egy drága nővértől, aki ezt írta: „[A lányaimmal] úgy érezzük, szakadatlanul ádáz küzdelmet kell folytatnunk a férjünk és a fiaink osztatlan figyelméért az állandó sporthírekkel, videojátékokkal, tőzsdei hírekkel [és] minden [létező] sportág véget nem érő kielemzésével és nézésével szemben. Olyan, mintha kezdenénk elveszteni a férjünk és fiaink melletti, első sorba szóló helyünket az ő különféle [sportokra és meccsekre] váltott, első sorba szóló bérletes helyük miatt.”[16]

Fivérek, a papság viselőiként első és legfontosabb kötelességetek a feleségeteket szeretni és róla gondoskodni. Váljatok eggyé vele. Legyetek a társa. Tegyétek könnyűvé számára, hogy ő is a társatok akarjon lenni. Az élet egyetlen más törekvése sem élvezhet előnyt a vele való örökkévaló kapcsolat kiépítésével szemben. Nincs semmi a tévében, egy mobileszközön vagy egy számítógépen, ami fontosabb lenne az ő jólléténél. Gondoljátok át, hogy mivel töltitek az időtöket és mire fordítjátok az energiátokat. Ez elárulja majd nektek, hogy merre húz a szívetek. Imádkozzatok azért, hogy a szívetek rá legyen hangolva a feleségetek szívére. Igyekezzetek örömöt szerezni neki. Kérjétek ki a tanácsát és hallgassátok meg. Az ő meglátásainak köszönhetően jobbak lesznek a kilátásaitok.

Ha bűnbánatot kell tartanotok amiatt, ahogy a hozzátok legközelebb álló nőkkel bántatok, akkor kezdjetek hozzá most. Azt is tartsátok szem előtt, hogy a ti felelősségetek segíteni az életetekben lévő nőknek elnyerni az Úr nemi erkölcsösségre vonatkozó törvényének betartásából eredő áldásokat. Soha ne legyetek ti az oka annak, ha egy nő nem tud részesülni a templomi áldásaiban.

Fivérek, mindannyiunknak bűnbánatot kell tartania! Fel kell állnunk a kanapéról, le kell tennünk a távirányítót, és fel kell ébrednünk lelki szendergésünkből. Ideje magunkra öltenünk Isten teljes fegyverzetét, hogy részesei lehessünk a legfontosabb munkának a földön. Ideje, hogy belevágjuk a sarlónkat, és teljes lelkünkkel, elménkkel és erőnkkel arassunk.[17] A gonosz erők soha nem tomboltak ádázabban, mint ma. Az Úr szolgáiként nem aludhatunk, míg dúl ez a harc.

A családotoknak szüksége van a vezetésetekre és a szeretetetekre. A kvórumotoknak és egyházközségetek vagy gyülekezetetek tagjainak szüksége van az erőtökre. És mindazoknak, akikkel csak találkoztok, tudniuk kell, hogy néz ki és miként cselekszik az Úr igaz tanítványa.

Kedves fivéreim! Atyánk a halandóság előtti lelki bátorságotok miatt választott ki titeket arra, hogy ebben a válságos időszakban jöjjetek a világra. A legkiválóbb, legvitézebb férfiak között vagytok, akik valaha is a földre jöttek. Sátán tudja, kik vagytok, valamint, hogy kik voltatok a halandóság előtt, és érti, milyen munkát kell elvégezni a Szabadító visszatérése előtt. És miután évezredeken át gyakorolta ravasz mesterkedéseit, az ellenség tapasztalt és hajthatatlan.

Hálásak vagyunk, hogy az általunk viselt papság sokkal erősebb, mint az ellenség fortélyai. Esedezve kérlek titeket, hogy legyetek olyan férfiak és fiatal férfiak, akikre az Úrnak szüksége van. Tegyétek a mindennapi bűnbánatra fektetett hangsúlyt olyannyira az életetek szerves részévé, hogy minden eddiginél nagyobb hatalommal tudjátok gyakorolni a papságot. Egyedül így tudjátok majd lelki biztonságban tartani magatokat és a családotokat az előttünk álló, kihívást jelentő napok során.

Az Úrnak önzetlen férfiakra van szüksége, akik a sajátjuk elé helyezik mások jóllétét. Olyan férfiakra van szüksége, akik tudatosan munkálkodnak azon, hogy világosan meghallják a Lélek hangját. Olyan szövetséges férfiakra van szüksége, akik feddhetetlenek a szövetségeik megtartásában. Olyan férfiakra van szüksége, akik eltökélték, hogy nemileg tisztán tartják magukat – érdemes férfiakra, akiket azonnal fel lehet kérni, hogy áldást adjanak tiszta szívvel, tiszta értelemmel és készséges kézzel. Az Úrnak olyan férfiakra van szüksége, akiknek buzgó vágya bűnbánatot tartani – férfiakra, akik tettre készek, hogy szolgáljanak és tagjaivá váljanak az Úr érdemes papságviselőkből álló seregének.

Megáldalak benneteket azzal, hogy ilyen férfiakká váljatok. Megáldalak titeket az ahhoz szükséges bátorsággal, hogy mindennap bűnbánatot tartsatok és megtanuljátok, miként gyakoroljátok a teljes papsági hatalmat. Megáldalak titeket, hogy át tudjátok adni a Szabadító szeretetét a feleségeteknek, a gyermekeiteknek, és mindazoknak, akik ismernek titeket. Megáldalak benneteket, hogy jobban teljesítsetek és jobbak legyetek. És megáldalak benneteket, hogy amint megteszitek ezen erőfeszítéseket, csodákat fogtok megtapasztalni az életetekben.

A mindenható Isten munkájában veszünk részt. Jézus a Krisztus. Mi az Ő szolgái vagyunk. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és szövetségek 6:9; 11:9. ↩

Lásd Márk 1:4; Móziás 18:20; Alma 37:33; 3 Nefi 7:23; Moróni 3:3; Tan és szövetségek 19:21; 44:3; 55:2. ↩

Lásd Tan és szövetségek 6:36. ↩

Lásd 5 Mózes 26:8; 2 Nefi 1:15; Mormon 6:17; Tan és szövetségek 6:20. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Bűnbánat és megtérés. Liahóna, 2007. máj. 102–105. ↩

Lásd például Lukács 13:3, 5. ↩

Lásd 2 Nefi 9:23; Móziás 4:6; 3 Nefi 9:22; 27:19. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Bűnbánat és megtérés. 103–104. ↩

Lásd 3 Nefi 27:27. ↩

Lásd Júdás 1:17–21; 2 Nefi 2:25, 27; 28:20; lásd még 1 Nefi 8:10–12, 21–23; 11:21–22; 12:17; Tan és szövetségek 10:22; Mózes 5:13. ↩

Tan és szövetségek 121:36. ↩

A szavak, amelyeket az Úr a kinyilatkoztatásokban és a modern kori tanításokban sugallt – magasabb, szentebb, gyorsít, növel, erősít, nagyobb, átalakít, újjáalkot, jobbá tesz, gazdagít, változtat, elmélyít, tágít – mind a lelki növekedést jellemző szavak (lásd Russell M. Nelson: Példás utolsó napi szentekké válni. Liahóna, 2018. nov. 113–114.). ↩

Tudjuk, hogy „az emberek… szabadok a test szerint… És szabadon választhatják a szabadságot és az örök életet, minden ember nagy Közbenjárója által, vagy választhatják a fogságot és a halált, az ördög fogsága és hatalma szerint; mert ő arra törekszik, hogy minden ember olyan nyomorult lehessen, mint ő maga” (2 Nefi 2:27). ↩

Lásd 1 Korinthusbeliek 3:16–17; 6:18–20. ↩

Lásd Jákób 2:35. ↩

február 4-én kézhez kapott levél.

↩

Lásd Tan és szövetségek 33:7. ↩

Russell M. Nelson elnök
Záróbeszéd

Szeretett fivéreim és nővéreim! E történelmi jelentőségű konferencia végéhez érve köszönetet mondunk az Úrnak a sugalmazásáért és a védelméért. Az elhangzott üzenetek tanítottak és felemeltek bennünket.

A beszélők nem kaptak kijelölt témákat. Mindannyian személyes kinyilatkoztatásért imádkoztak, miközben beszédeikre készültek. Figyelemre méltó számomra, hogy ezek a témák milyen szépen illeszkednek egymáshoz. Miközben ezeket tanulmányozzátok, igyekezzetek felismerni, hogy mit próbál nektek megtanítani az Úr az Ő szolgáin keresztül!

A zene csodálatos volt! Mély hálánkat fejezzük ki a számos zenésznek, akik tehetségeiket egyesítve elhozták minden egyes ülésre az Úr Lelkét. Ő pedig minden ülés során áldását adta az imákra és a gyülekezetre. A konferencia valóban egy lelki lakoma volt ismét mindannyiunk számára.

Azt reméljük és azért imádkozunk, hogy minden egyes egyháztag otthona a hit valódi szentélyévé váljon, ahol az Úr Lelke lakozhat. A körülöttünk lévő viszálykodás ellenére az otthonunk mennyei hellyé válhat, ahol a tanulmányozás, az ima és a hit egyesülhet a szeretettel. Valóban az Úr tanítványaivá válhatunk, kiállva Őmellette és szavunkat felemelve Őérte, bárhol is legyünk.

Isten célja legyen a mi célunk is! Ő azt szeretné, ha a gyermekei döntése lenne az, hogy Őhozzá visszatérjenek – felkészülten, alkalmasan, felruházva, összepecsételve és a szent templomokban kötött szövetségekhez hűen.

Jelenleg 162 felszentelt templomunk van. A legkorábbiak szeretett pionírjaink hitének és jövőképének emlékműveiként állnak. Minden egyes általuk felépített templom az ő hatalmas személyes áldozathozataluk és erőfeszítésük eredményeként jött létre. Mindegyik a pionírok által elért eredmény koronájának egy-egy ékköve.

Ránk hárul a róluk való gondoskodás szent felelőssége. Ennek okán ezek a pionír templomok hamarosan a megújulás és a felfrissülés időszakát fogják megélni, némelyek még komoly felújítási munkálatokat is. Minden tőlünk telhetőt megteszünk, hogy megőrizzük az egyes templomok egyedi történelmi jellegét, megtartva a régmúlt nemzedékek által alkotott ihlető szépséget és különleges művészi kivitelt.

A Utah-i St. George templomra vonatkozó részleteket már bejelentettük. A Salt Lake templom, a Templom tér és az Egyházi Irodaépület felől ezekhez kapcsolódó tér felújítási terveit 2019. április 19-én, pénteken fogjuk nyilvánosságra hozni.

A következő években a Manti templom és a Logan templom is felújítás elé néz. Az erre vonatkozó tervek is, ahogy elkészülnek, bejelentésre kerülnek.

Ezek a munkálatok szükségessé teszik majd, hogy az egyes templomok bizonyos időre bezárjanak. Az egyház tagjai más közeli templomokban élvezhetik majd a templomi hódolatot és szolgálatot. A munkálatok végeztével minden egyes történelmi templomot ismét fel fogunk szentelni.

Fivérek és nővérek! A templomra az egyház legszentebb építményeként tekintünk. Amikor bejelentésre kerül egy-egy új templom építésének terve, akkor az szent történelmünk részévé válik. Most pedig kérlek benneteket, hogy hallgassatok figyelmesen és tiszteletteljesen! Ha egy számotokra különleges helyszínen jelentek be templomot, akkor hadd javasoljam, hogy ezt egyszerűen fejetek meghajtásával, szívetekben néma hálaimával fogadjátok. Nem szeretnénk, hogy bármiféle kiabálás csorbítsa e konferenciának és az Úr szent templomainak szentséges természetét.

Ma örömünkre szolgál, hogy további templomok építésének tervét jelenthetjük be a következő helyszíneken:

Amerikai Szamoa, Pago Pago; Japán, Okinava-sziget, Okinava; Tonga, Neiafu; USA, Utah, Tooele Valley; USA, Washington, Moses Lake; Honduras, San Pedro Sula; Chile, Antofagasta; Magyarország, Budapest.

Köszönöm, drága fivéreim és nővéreim!

Miközben régi és új templomainkról szólunk, mindannyian igyekezzünk a tetteink által kimutatni, hogy az Úr Jézus Krisztus igaz tanítványai vagyunk. Az Őbelé vetett hitünk és bizalmunk által építsük újjá az életünket. A mindennapi bűnbánatunk által legyen hozzáférésünk az Ő engesztelésének hatalmához. Továbbá szenteljük fel, valamint szenteljük újra életünket Isten és az Ő gyermekei szolgálatára – a fátyol mindkét oldalán.

Szeretetemet és áldásomat hagyom veletek, biztosítva titeket afelől, hogy a kinyilatkoztatás továbbra is folytatódik itt, az Úr egyházában, és nem is ér véget mindaddig, amíg „Isten céljai meg nem valósulnak, és a nagy Jehova azt nem mondja: a munka elvégeztetett”[1].

Ezt az áldást adom nektek, és bizonyságomat teszem, hogy Isten él! Jézus a Krisztus! Ez az Ő egyháza. Mi az Ő népe vagyunk. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 148. ↩